<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>知识管理 on 朝闻道</title>
    <link>https://1xiaoyuan.github.io/tags/%E7%9F%A5%E8%AF%86%E7%AE%A1%E7%90%86/</link>
    <description>Recent content in 知识管理 on 朝闻道</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 04 Jan 2024 14:38:41 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://1xiaoyuan.github.io/tags/%E7%9F%A5%E8%AF%86%E7%AE%A1%E7%90%86/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>梳理一些当前遇到的问题</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E6%A2%B3%E7%90%86%E4%B8%80%E4%BA%9B%E5%BD%93%E5%89%8D%E9%81%87%E5%88%B0%E7%9A%84%E9%97%AE%E9%A2%98.html/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Jan 2024 14:38:41 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E6%A2%B3%E7%90%86%E4%B8%80%E4%BA%9B%E5%BD%93%E5%89%8D%E9%81%87%E5%88%B0%E7%9A%84%E9%97%AE%E9%A2%98.html/</guid>
      <description>刚跑完步，写于体育场观众席。17:23~18:10:。今天的文章要多看，谢谢。不写了，冷，跑完 4 km 没穿外套。
明天加油啊，你是最棒的。
问题总览 每日输出有些依赖灵感，偶有心有余而力不足 学和习两个阶段，陷入只学不习更多的原因是不知道如何“练习” 使用电脑的时间太长，复盘、生活、计划、工作的分配混乱 做过的笔记、写过的文章，很少去看 看了写作书，感觉还是写东西费力 关于摘录的问题 下面针对具体问题进行分析。
每日输出供给不足 想起两句话：你的输入一定要大于输出，就像吃的一定比拉的多；灵感只是锦上添花，没有任何会写的人靠灵感为生。
不知道输出什么的原因是什么？
没有对象（人、事、物）可以讨论，没有场景提供问题，有讨论对象但没有思路，不知道如何表达。
是的，问题就是输入不足造成的。输入一方面可以提供观点思路，另一方面不同的场景可以提供思考的对象。
没有讨论对象或场景，可以通过广泛的阅读来获得眼前看不到、想象不到的对象、场景、主题，从而展开讨论； 没有讨论对象，解决自己当下遇到的问题，是极好的讨论对象，就像现在这样； 没有思路，可以通过主动搜索来搜集思路，然后根据自己的理解吸收进行梳理，完成输出； 不知道如何表达，还是没有想清楚，继续增加输入和处理。 有时候我觉得和别人聊天会促进某种激素，让自己的大脑更活跃，这时候想法和思路会有很多。
总结，输出不足是因为输入端出现问题。
只学不习 很好，我已经很勇敢地面对这个问题了。
不知道如何“练习”，就去倒推如何练习能取得成果。 如果用“学”来逃避“习”，每天应该只用有限的时间探索新知，更多时间用来串联旧知。 把费曼学习法融入“学”的过程，就算真的不知道如何“习”，“教”就是最好的“习”。 没有关键结果量化，如果有关键结果，“练习”就明确了。没有设定关键结果，还是因为懒惰，不想思考怎么设定。 电脑和生活 我可以看着电脑做任何事而不思考，这个问题很关键，关系到大脑、思考、心智&amp;hellip;&amp;hellip;
解决方法：刻意留出空闲时间，这个在之前写过，但没有实践，现在一定要实践。这次明确一下：每次工作 3 小时，就休息 1 小时，不碰手机和电脑。
有时候我不知道如何思考，当我写下这句话的时候，我觉得我找到了一个答案，不知道如何思考很有可能是因为我没有问题想要思考，所以就像干咳嗽一样费力。我应该现有一些明确的问题，像今天这样。
问题是思考的发动机。——我说的。
有时候我思考的东西太轻，对什么迷惑，就像现在这样把东西全写下来，自然会清晰！！
笔记和文章冷宫 有几种可能
要么说明我写得不够好，不足够吸引我回头看（笔记可能是，但文章有干货） 要么说明我每天安排的太忙了，我觉得这个是主要原因，只是我不愿意承认。 那么，每天上午用来探索新知识，下午用来实践旧知识（当天新学的这时候也是旧的），晚上在已有笔记和文章中遨游，促进记忆的关联。
写东西费力 不知道写什么，是因为没有思考，参考上面【大脑和生活】部分。
我真正想表达的“费力”是：读写作类工具书学了一些组词造句、搜集素材的技巧，但在日常写作时我用不上，这也是我前面会有“只学不习”的问题的原因之一。
很好，我已经在面对这个问题了。**想用就不要思考怎么用，而是直接去用，谢谢。**具体方法是，当遇到一个不解的问题时，去搜集一些观点，然后思考，汇总，总结。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>再见，2023</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E5%86%8D%E8%A7%812023.html/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Dec 2023 08:41:31 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E5%86%8D%E8%A7%812023.html/</guid>
      <description>再见，2023 2023是迷茫的一年，好在年末的最后10天里，我找到了一直想要的“心怀热情、期待明天、感恩当下”的状态。
从我持续写 Blog 就可看出，生活发生了一些改变，不像过去那样混乱。
告别 2023，我不是要做总结，也不是要立 Flag，更不是为了调侃——半年多的焦虑、内耗，都是为了最后的“觉醒”，2023 值了&amp;hellip;&amp;hellip;
在我看来，2023 和 2024 都只是一个数字而已，时间不过是人类发明出来的众多抽象概念中的一种。2023 和 2024 的唯一区别就是，我需要换一张日历了。
仅此而已。
留白，网络，打卡 每天应该留下一段空闲时间，去思考一件事——什么值得做，什么不值得做？
在这个时间里，远离手机和电脑
之所以把“留白、网络、打卡”放在一起说，是因为有一个东西能把它们联系起来。
——心智带宽。
或者工作（短时）记忆。
过去我很喜欢研究效率 APP，打卡 APP，但现在我放弃了打卡。
因为早上、中午、晚上心里都想着打卡，想着手机上某款 APP 等着我去点击完成按钮，经常打开手机点进 APP ，接着又被其他软件吸引。
人的工作记忆在 7 个容量左右，同时可以记住 7 件事，再多就难了。如果脑子里经常想“手机、打卡、APP”这些东西，相当于大脑后台一直运行着其他程序，效率很难不受影响。
所以，我放下了“对打卡的执念”。
这是我现在使用的一些原则👇
识别需求做事。在留白的时间段内（不做事、不看手机的时候），思考接下来什么值得做； 减少所有可以减少的步骤。认定要成为习惯的，直接做就好了，反正以后每天都要做，何必增加一个打卡的动作； 凡是不想做的，以后都提前做。计划直接做 3 天的； 弄个 SOP 行动清单。什么时候做什么固定的动作写上，每天看。 卡片笔记实践反馈 今天用 ob 做读书笔记，首次尝试一个文档只写一个知识点。这个方法非常好。
在记录的过程中，我遇到了一个问题：一个文档内的内容可能来自一本书的不同部分，语境不同，这就导致读起来不通顺。
我的解决思路：对于容易转述语境的内容，将其复述为了适合文章标题的语境；难以转换语境的内容（不想丢失一些信息），我使用了无序列表将它们折叠起来。
使用无序列表的一个优点是，文章的结构更清晰了。看到清晰的结构，我想起可以使用模板，然后就想到，只记录知识点不是学习，还应该记录自己的理解、思考、思路扩展。
于是打算使用如下方式记录，只是暂时应用的比较少 👇
知识点：	理解：	案例：	应用：
我的 Blog 每一篇 Blog 的内容发散性强，主题经常不聚焦，因为每天思考和记录的东西有不同点。
如果有人喜欢看我的内容（我喜欢看），建议根据标签和分类查找相关内容，在一个标签或分类下的内容，就算文章名称很偏门，里面也一定有相关的内容。
就像这篇 Blog 的标题不是笔记方法，但里面由笔记方法的记录和笔记方法的标签。
好吧，祝未来的我，陌生和熟悉的你们，公历年 2024 快乐。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>处理信息的软件体系与理念</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E5%A4%84%E7%90%86%E4%BF%A1%E6%81%AF%E7%9A%84%E8%BD%AF%E4%BB%B6%E4%BD%93%E7%B3%BB%E4%B8%8E%E7%90%86%E5%BF%B5.html/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Dec 2023 19:43:43 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E5%A4%84%E7%90%86%E4%BF%A1%E6%81%AF%E7%9A%84%E8%BD%AF%E4%BB%B6%E4%BD%93%E7%B3%BB%E4%B8%8E%E7%90%86%E5%BF%B5.html/</guid>
      <description>灵感碎片：有价值的垃圾 今日金句：很多人觉得学了很多理论，领悟非常深，其实，不过是一堆看起来有价值的垃圾而已。
像“L先生说”这种分享情绪、智识、成长知识的博主，或《认知觉醒》这种成长类书籍，以后可能就不看了。
成长类的东西变着方式说，不如掌握一门技术实在。
碎片灵感：接纳一切，经常在心中默念“我不管你你就对我没有影响”。 即使是正确的执念，也要放手。
知识管理之——软件用多少 我的工具使用理念是“定位清晰”，避免 All In One .🚩
定位清晰包括“做什么和不做什么”，有时候不做什么比做什么更重要，什么都做往往会晕头转向。
用浏览器举例子，电脑端我使用了三个浏览器，它们各司其职。
Edge：插件多，用来搜索、下载资料（文字、图片、视频等），逛社区、看视频、玩。 Chrome：简洁，用来做“和遣词造句（写作）相关的事”。 Firefox：简洁，用来学习，阅读。 今天在桌面新建了一个txt文件，命名为今日blog，所有碎碎念都写在这里，然后第二天清零。
不想用 flomo ，因为什么东西都丢进去，会让人不想打开； 不想用编辑软件（VS Code、Obsidian），太重了，而且目录中会显示许多文档，注意力不能 100% 专注在写作上。 发现一个 txt 文件特别专注！！ 我的信息系统之——用了哪些工具 下面用我的信息管理体系来举例👇
flomo ，只用来记录随便知识，不做读书摘录。我赋予它的定位是“存放对写作有帮助的信息”，主要使用的功能是“免费的多端同步”； 一本日记，只用来写碎碎念，不写日记。我赋予它的定位是“存放碎碎念、思考”，主要使用的功能是“往年今日、上个月的今天、三个月前的今天、随机一篇日记”和“分类、标签、日记标题”，这些功能非常适合回顾自己的所思所想，此软件我已付费（往年今日、导出 markdown 等功能）； Excel，只用来写晨间日记。这里是只要回顾就有收获的内容，我赋予它的定位是记录事实——“事件+情绪+原因+反思”； Obsidian，只用来写作。这里存放和写作相关的摘录、思考和输出，我赋予它的定位是“面向输出的工具”； Notion，只用来备份资料。这里存放网络上值得备份的文字资料，防止原作者删除，我赋予它的定位是“个人知识库，维基百科”，收藏功能要慎用； 幕布，用来写读书、学习摘录。读书摘录和面向写作的摘录不同，因为一本书的知识可能涉及多个领域的知识，能写作的方向有许多（以后可以展开写这部分）； VS Code，只用来写博客。我对博客的定位是“对某人有帮助的经验”（这个人更多的是我自己）。我觉得每个人都应该为自己建造一座游乐场，可以持续获得精神满足感，所以我希望写博客能成为我的精神家园。 可话，只用来分享日常和总结知识碎片。我对可话的定位是“培养分享欲”。虽然只有不足20个好友，但这里有相谈甚欢的好友，很有动力。 至于博客有没有人看到，也许要很久之后吧——把网址放在网络或告诉你。或者如果你独自见到了我的博客，看来是有缘人，可以交个朋友，先发个邮箱吧。
为什么不用日记/笔记APP写日记？ 我尝试换过许多软件写日记，最终都无法满足这样或那样的痛点：
无论纯文本还是富文本，事件的原因和反思的展示都不直观； 窗口展示太局限，一次只能看一天的日记，并且按日期为目录，看一篇日记就要点进去一篇； 太折腾了，纠结于日记的本地存档 有时候想简单写几句话留下教训，有时候想流水账，有时候想写长篇思考，这几种东西放到一起很混乱，不想打开日记/笔记软件； 后来我决定，反思的内容要独立在任何软件之外，并且这个软件最好不是日记或笔记软件，而 Excel 就是很好的替代。灵感源自《晨间日记的奇迹》一书。
一口气写了这么多，完全的心流状态，看来用 txt 文件写面向博客的碎碎念是个不错决定。txt文件没有“灵魂”，正是它最棒的地方。
不能强迫自己写，只在想写的时候动笔。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>分类和标签的用法</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E5%88%86%E7%B1%BB%E5%92%8C%E6%A0%87%E7%AD%BE%E7%9A%84%E7%94%A8%E6%B3%95.html/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Dec 2023 17:49:41 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E5%88%86%E7%B1%BB%E5%92%8C%E6%A0%87%E7%AD%BE%E7%9A%84%E7%94%A8%E6%B3%95.html/</guid>
      <description>对分类和标签的使用 书接上回，写完 我来了，Xlog 这篇文章后，我又对所有文档的分类和标签进行的优化。
首先对于“分类”和“标签”这两个功能，我的理解是👇
分类用来对文章进行 方向/维度 的划分； 标签通过关键词（对文章）进行主题上的划分。 分类是提前设定的框架，是给自己的一种提示：以后写这几个方面的内容，不要写偏了。
常见的分类有“工作、学习、生活”，“修身、齐家、治国、平天下”等。
根据我写博客的需求，我为自己设定的的分类如下👇
生活：和生活、经历相关的内容，有助于了解我的生活； 思考：精彩内容摘录、读书笔记、个人思考等，有可能为读者提供思考材料的信息； 工具：软件、方法、技巧等，有可能为读者提供解决方案的信息。 相比分类，标签的设置更为具体，方便浏览时快速锁定一个主题的内容，如“读书笔记”、“Hugo”、“知识管理”等。
标签不需要提前设定，而是根据我的写作内容进行打标签，让其自然生长。
我打标签还有两个原则：数量要尽可能少（避免眼花缭乱），尽可能具体（精确到 一个主题 / 一类问题）。
愿这篇 Blog 能让你了解对这个博客多一些了解，或者得到一些相应的收获。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>别焦急，生活需要爱好</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E5%88%AB%E7%84%A6%E6%80%A5%E7%94%9F%E6%B4%BB%E9%9C%80%E8%A6%81%E7%88%B1%E5%A5%BD.html/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Dec 2023 22:18:10 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E5%88%AB%E7%84%A6%E6%80%A5%E7%94%9F%E6%B4%BB%E9%9C%80%E8%A6%81%E7%88%B1%E5%A5%BD.html/</guid>
      <description>笔记的新观点 这两天发现卡片笔记的核心，终于能舒舒服服地使用这个方法啦。
卡片笔记法需要有两种卡片，第一种是写笔记的卡片，第二种是作为索引第一种卡片的卡片。 笔记系统就是个人知识体系的实体化，所有分类都很重要，分类数量一定要少，因为数量越多越想不起来，要保证你的分类能概括整个知识体系，比如一级分类为“工作”、“学习”、“生活”，二级分类根据个人调整。 文件夹目录需要分类（Notion的块群也可理解为文件夹），标签也需要分类。 格式要一定，不要经常变动，在一张思维导图上写下自己的分类。 现在是2023-12-16，今天再次打开VScode，想写点什么。
针对上面12-03日的记录，我不做改动，但留个言：上面的新方法依旧无法满足需求，否定掉。暂时别折腾了，注意分类要尽可能少，标签也要少。按照“摘录-灵感-产出”的闭环设计所有小系统（文件夹和标签的分类都参考此闭环），按照主题或项目对文件夹进行分类，以输入为目的收集信息，以解决当下问题为问题阅读信息，以产出为目的整合信息，这是我目前认为知识管理的最佳解决方案。
以上为文字描述，具体实操起来可能手把手演示效果更好，或许可以录个视频记录下来免得日后忘记。
个人爱好的意义 前天中午和我妈聊天，聊起她加入的K歌群，之前生活中遇到的困难和群里朋友们讲，有许多人会安慰她，天南海北的陌生人给她发红包。具体的事就不写了。
我知道她在这个群好些年了，也知道群里有个叫老蔡的中年男人，是一位大老板，但从不透露自己的信息。
人家是忙着收钱的大老板，每天还和一群中年妇女聊家长里短（不透露个人信息），就只是单纯的娱乐。我这种还没有实现经济自由的年轻人，每天被未来绑架着，太功利化地做事，结果就是经常焦虑、自我怀疑。
我妈给我讲老蔡，他加群里就是娱乐放松的，生活之余培养个人爱好。这给了我一些启发。
所以说人还是要有自己的爱好，交往一些没有利益牵扯的朋友，不然整天张嘴闭嘴都是成长，赚钱，累不累啊，光是看别人说这个就很累了。
博客是不错的爱好 回想起自己过去也加入过一些个人爱好的圈子，比如饥荒联机QQ群，纯公益的读书群，还有博客群，虽然我几乎没有参与进去，但是潜水的时候也很高兴哎，确确实实是个人爱好。
后来不知道是不是受成长类书籍干货的影响，我认为“关注这些东西浪费时间，不能带来所谓的价值”，就退了游戏圈子。但其实效果并不好，缺少了能抓住生活的尾巴的抓手，这样的生活很没有乐趣。
现在加了一些所谓有价值的圈子（搞钱、成长），但我很焦虑，里面的人整天不是想方设法搞活动刺激你赚你的钱，就是找各种例子证明自己又成长了，我大概有半个多月不想关注这些群。
我并不是说他们做错了，而是这种氛围不自然，有太多的人为干预。并不能够畅所欲言，而且价值评判掌握在群主手中，而不是所有群成员共同评价。
今天逛了逛某位同龄人的博客，他学的人力资源管理，看他日子过的也简单：找工作、兼职、陪女友、专研博客、笔记。看不到焦虑。
每月2000左右的兼职，养活自己，不会想“做这件事有没有意义”，做自己喜欢的事，博客、摄影、写作、思考等等，然后不焦虑的找工作。很羡慕这样的人生状态。
也许老蔡和博客的存在就是为了告诉我，人应该培养自己的爱好，不要把心思全部投入在功利化的事情上。
突然发现博客这种地方真的好，写自己想写的，说自己想说的。
我的这个域名还有大半年的使用期限，最后一次白嫖了，以后想用只能掏几十块钱了。以后继续记录自己的经历。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>flomo标签系统设计</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/flomo%E6%A0%87%E7%AD%BE%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E8%AE%BE%E8%AE%A1.html/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Sep 2023 09:00:33 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/flomo%E6%A0%87%E7%AD%BE%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E8%AE%BE%E8%AE%A1.html/</guid>
      <description>我回来了，flomo 以上是我的两个 flomo 账号，听我细细讲来两个账号被舍弃的原因
图 1 账号：标签混乱，且由于是初次使用，不假思索地记录内容，没有想过日后整理的不宜，导致这个号成了一个文字垃圾站。虽然期间删除过 300 个 memo ，但仍然混乱不堪。 图 2 账号：标签系统和我已经很融洽了，只是还差最后一神来之笔，所以这个 APP 被搁置了两个月。 我和 flomo 认识已经快要两年了，也是因为它我才接触到了卡片笔记。《卡片笔记写作法》我也已经读过两遍半了，每次读都会有新的收获。在我的经验中，卡片笔记法一点也不简单，想要用好这个方法，至少需要做两件事：系统的标签系统、完善的记录/操作方法。
2023-09-08，我登录了第二个账号，还是对标签有不满。突然我灵机一动，对标签系统稍作修改之后，整个标签体系搭建完成。
标签体系解读 所有“置顶标签”都是索引卡片。（红色） 所有以“0”为开头的标签都是内容卡片。（蓝色） 举个例子
置顶标签 1.复盘 的子标签包括： 1.复盘/决策日志，1.复盘/人生系统，1.复盘/生活观察记。这些子标签都可以在全部标签中找到，它们的共同特征是：都是以“01.”为开头的标签，如 01.决策日志。
卡片笔记的重点就在于，有两个卡片盒，一个用来存放内容本身，一个用来存放经过思考后对知识的串联（索引卡片）。而我就是要利用“置顶”这个功能和数字排序这两个设计，在一个软件中制造出两个卡片盒。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一种纵向记录生活的方案</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E4%B8%80%E7%A7%8D%E7%BA%B5%E5%90%91%E8%AE%B0%E5%BD%95%E7%94%9F%E6%B4%BB%E7%9A%84%E6%96%B9%E6%A1%88.html/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Aug 2023 11:58:26 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E4%B8%80%E7%A7%8D%E7%BA%B5%E5%90%91%E8%AE%B0%E5%BD%95%E7%94%9F%E6%B4%BB%E7%9A%84%E6%96%B9%E6%A1%88.html/</guid>
      <description>日记的目的 想创造属于自己的人生，首先要自己设定一个剧本，也就是我们所说的“规划”。
无论是学业规划、职业规划、事业规划，简单地说，一个规划至少包括三部分：目标、实施方案、达成的结果。
现在我假设所有规划已经完备，下一步就是行动，不过在行动之前还有一件事——造一个实时监测系统，确保自己走在正确的路上。
今天的主角——写日记——就是一种检测系统。
清晰目标完成进度：简单记录了“消耗的成本+行动的内容+取得的结果”的日记，就可以让我们从一组数据中得出行动的进展。 找到错误漏洞：异常的数据告诉我们的是“阻碍进步的关键原因”。 记录是为了复盘，怎样记录最有效率呢？
我认为有效的复盘记录应具有以下性质👇
可检索（通过日期、文字搜索内容） 实用性（内容能够应用于现实） 易记录（PC、手机多端同步） 易复盘（针对每件事，可以直观地看到1年内、1个月中自己哪些天做了、结果如何） 事件明确 我用过的日记方式 方式一：复盘模块化日记 （类似于九宫格日记）
2023-08-21
工作方面：&amp;hellip;&amp;hellip; 学习方面：&amp;hellip;&amp;hellip; 情感方面：&amp;hellip;&amp;hellip; 兴趣方面：&amp;hellip;&amp;hellip; &amp;hellip;&amp;hellip; 这种方式的优点：
分类明确，阅读时结构清晰。 这种方式的缺点：
只能以日为单位查看每天的流水账，想要查看“投资知识的学习情况”，就必须一天一天地看，然后汇总到一个文件上，再进行复盘总结。 每天的记录目标不明确，今天阅读了，明天跑步了，但今天没有跑步、明天没有阅读。假如我每次想知道哪些天跑步了、哪些天阅读了，就需要一天天地查看。 总之，想要复盘一件事很麻烦。 方式二：感悟式日记
2023-08-21 今天第一次坐夜班的高铁，窗外黑漆漆的什么也看不到。 当我来到郑州时，刚好播放到《吹梦到西洲》这首歌，我好喜欢这首歌，喜欢它不仅仅是因为是今天恰好播放，还有明天将要进行的泰山之旅。 为明天的泰山之旅，期待并加油！
这种方式的优点：
随心所欲，像聊天一样记录，最有可读性的日记。 这种方式的缺点：
不适合用于复盘的事件。 方式三：感悟+复盘模块式日记
2023-08-21
今日感悟：今天第一次坐夜班的高铁&amp;hellip;&amp;hellip; 工作方面：&amp;hellip;&amp;hellip; 学习方面：&amp;hellip;&amp;hellip; 情感方面：&amp;hellip;&amp;hellip; 兴趣方面：&amp;hellip;&amp;hellip; 这种方式的优点：
将前两种方式组合起来，用一个文件写日记。 这种方式的缺点：
虽然能较为全面地记录每日的感悟和复盘的事件，但复盘某件事时，仍然很麻烦或者需要二次整理； 解决问题时的思路 我在想，日记和笔记的内核应该是相同的，日记用于记录发生在我们身上的事，笔记用于记录被我们学习的知识。
将笔记和日记放在一起看，会产生什么呢？
先来说一说笔记的特点，在新高考之前的高中阶段，理科有“语数外物化生”6们学科，所以学生会至少准备六个笔记本。
再来说一说日记的特点，我们一般只会用一个日记本/日记软件。（除非纸用完了）
为什么学习6门课就要至少6个笔记本？而日记不能用6个日记本？
反过来想一想，如果我们6门课用1个笔记本会发生什么？所有科目的笔记必须“以日期为单位”记录在同一个笔记本上，就像写日记一样。期末想要复习某一门单独的课，就需要二次整理（把语文整理在一起、数学整理在一起&amp;hellip;&amp;hellip;）。这不就舍近求远了吗？
我们完全可以准备多个笔记本，一个笔记本只记录一门课的知识。这样对复习效果、阅读体验才友好。
这给了我一个启发，为啥我不能多用几个日记本嘞？？
如果把复盘和复习联想到一起，很容易得出这一个答案：复盘类日记适合用一个单独的日记本记录。
也就是说我想记录跑步，就专门用一个《跑步日记本》，我想记录阅读，就专门用一个《阅读笔记本》&amp;hellip;&amp;hellip;
最终的解决方案 根据用途的不同，创造多个日记本。
将用于复盘的日记和用于记录生活感知的日记分开，每种日记用一个日记本/日记文件。
我用 WPS 的 Excel 记录用于复盘的数据（复盘式笔记），模板如下，一个Excel文件中创建12张表，对应12个月，每张表中有未来10年；
如果你觉得Excel打开不方便，推荐使用一个习惯记录类APP来做这件事，安卓端推荐“今日习惯”App。
感悟式日记，用日记软件（一本日记APP），按照前面说的“方式二”记录。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一些做记录的方法</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E4%B8%80%E4%BA%9B%E5%81%9A%E8%AE%B0%E5%BD%95%E7%9A%84%E6%96%B9%E6%B3%95.html/</link>
      <pubDate>Mon, 08 May 2023 19:33:29 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E4%B8%80%E4%BA%9B%E5%81%9A%E8%AE%B0%E5%BD%95%E7%9A%84%E6%96%B9%E6%B3%95.html/</guid>
      <description>一、思维导图 在纸的中央写下主题，然后随意发散思维； 对发散内容进行多种、交叉分类，总之写下所有可能的分类； 按照分类画出新的多个思维导图； 对这些思维导图进行发散，这时方向明确； 最后把所有图汇总成一张大的思维导图。 二、读书笔记 摘抄+复述+论证+联络
感触到的内容摘抄原话，末尾标记好书籍页码。 复述一遍，用自己的话。加深印象+检验理解。 写下自己的感触，最好能举个例子。 再想想以前的知识点里有没有和这个观点特别像的内容。吸收知识融会贯通，重中之重。 最初是以书为文档整理读书笔记，最后最好再以知识点为核心再迁移一次。为的是精通一个领域。 三、写作 能持续输出的人，是因为有强大的素材库。在素材库里有明确的分类——学习、生活、职场。分类下还有主题，主题里有随时积累的素材。
平时做好分类，把写作拆开去做。好的作者只是善于留住灵感。
找一篇参考文章，归纳每段重点+核心思想+案例。
打乱总结的重点，用自己的理解总结出心得文章。
原文vs自创，去思考作者为什么要用这样的结构、词汇、句法，寻找差距。
反复练习5，刻意练习4~5次，直到满意为止。
这套方法3~6源于富兰克林，他用1年时间从写作小白成了专栏作家。毕加索说：模仿，是人类一切学习的开始。连莎士比亚期初都是模仿英国的旧戏剧作者。
四、晨间日记 “能让你早起的，从来都不是闹钟，而是你的梦想。”
4.1 早晨写日记的原因 晚上我们情绪不稳定，很容易进行自我批评。 晚上一不小心，很容易就会变成极端的“后悔日记”或“反省日记”。 晚上想过的路千万条，白天醒来依旧走原路。 早晨可以冷静客观思考前一天的事，中立地看待问题。 可以将思考直接应用影响在当天，提高执行力。 4.2 记什么 不仅要记下事件发生时的情绪，还要记下前因后果。
假如只单纯写下自己的情绪的话，回头看日记时，无法知道自己为什么会产生那样子的情绪，也无法得知最重要的原因。如果只给未来的自己留了些情绪，人类只要一变得情绪化，原本能够解决的问题，也变得无法解决了。 不仅要记下前因后果，还要记下更好的选择。
多数人只是记每天发生的事，问题就出现在这里。日记最大的功用不是记录，而是反思后的能力提升。 如果写日记是一件没有收益的事，那取得成就的名人就不会坚持这件事。 像曾国藩、蒋介石等人，他们不光记发生了什么，还记下自己当时的想法，反思自己的处置是否合适，再做一次，有没有更好的选择。这就是在复盘。
建议设置至少设置 “工作”、“金钱”、“健康”、“人际关系” 四个栏位。
因为这四点是我们追求人生幸福所必备的条件。这样分板块写日记的好处是，不会毫无头绪，不会事无巨细。 4.3 坚持坚持坚持 一定要养成习惯。如果一件事情没办法坚持，就形成不了复利。 #01/复利
只要您的“习惯”做个改变，“命运”也会跟着改变。“命运”改变了，“人生”也会跟着改变。实现人生梦想的不二法门就是“改变生活习惯”。
切记程序化为主，毅力为辅。
很多人错误认为坚持靠的是毅力。但其实意志是一种稀缺资源，它和我们的体能密切相关。
养成习惯的前三天可以靠毅力，三天后至三个月就要靠程序化和仪式感了。这个阶段可能会有反噬，稍不注意前功尽弃，坚持不下去时再用毅力逼自己一把。
这里有几个保持程序化的小技巧。
它们背后的原理都是巴甫洛夫条件反射实验。苏联的学习心理学家巴甫洛夫，曾经利用一条狗来做实验。每次要喂食小狗吃饭前，先摇铃，再给予喂食。发现在几次试验之后，即使没有喂食食物，狗在听到摇铃声之后，一样会反射性地分泌唾液。 #01/习惯
这个实验告诉我们，必须充分利用我们的反射条件。所以在写晨间日记之前，一定要订个启动仪式。比方说，播放悦耳的音乐。
推荐制造有鸟叫与虫鸣的背景音乐。因为人类是从森林里面慢慢进化的，所以鸟叫或虫鸣可以很深入地传达到我们的脑部，让人放松。
还有就是固定书写的地点。固定的环境也能触发我们特定的行为。
降低难度，早上记笔记不要超过三分钟，坚持不下去的原因会是花太多时间写日记，成了负担。
“继续忽视反馈，生活会继续给你同样的教训。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>手写笔记如何避免杂乱无章</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E6%89%8B%E5%86%99%E7%AC%94%E8%AE%B0%E5%A6%82%E4%BD%95%E9%81%BF%E5%85%8D%E6%9D%82%E4%B9%B1%E6%97%A0%E7%AB%A0.html/</link>
      <pubDate>Sat, 31 Dec 2022 19:06:18 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E6%89%8B%E5%86%99%E7%AC%94%E8%AE%B0%E5%A6%82%E4%BD%95%E9%81%BF%E5%85%8D%E6%9D%82%E4%B9%B1%E6%97%A0%E7%AB%A0.html/</guid>
      <description>使用笔记本比较头疼的地方是：
结构混乱。有些内容是后来才意识到并补充的，但距上次相关内容的笔记记录很久了，新笔记与旧笔记之间有许多其他方面的笔记，导致两者相距甚远。 内容不明确。不知道一个笔记本适合记录几门知识，不知道相同门类知识该不该分行在一块记录。 具体使用方法 拿一个新笔记本，在页脚进行页码标注。
1~4页设为为索引页；5~8设为计划规划（按需使用，也可无此部分）。
第9页之后记录知识笔记。
不必为了某部分知识的连贯性，而专门为了“未来才学习到的知识”留下空白页。按照页码顺序记录每天学习的知识即可。
对于分散的、有关联的知识，只需将其页码一起标注在索引页，就能将所学的知识结构化串联起来。通过索引页随时可以找到相关的知识。
如果你已经理解我所说的不用在意顺序的记录方法，那么对于一个打卡计划、摘抄、备忘购物清单等等任何东西，你都可以记录在笔记本上，只需在索引页标注即可。
你可能会问“知识的记录是凌乱分散的，这样对学习有什么好处呢？”这是一个好问题。 放心，知识因为随意记录变得没有结构、没有联系，而索引页会让它们而变得结构分明，甚至比只按顺序却没有索引（目录）的笔记更有结构。
如果有打卡等记录习惯，请用好日历，因为“你的日历比你的银行账户更能衡量成功。”
索引页举例 1~4：索引页 5~8：计划 9~20：2023年1月的所有记录&amp;hellip;&amp;hellip; 21~35：2023年2月的所有记录&amp;hellip;&amp;hellip; 30：健身21天打卡计划 36~50：2023年3月的所有记录&amp;hellip;&amp;hellip; 总结收获 建议每周都必须做总结，可以使用一个新本子，每月也必须做总结。请大家想想，如果宝贵的经历没有主动总结为经验，使其慢慢从人生中消失，和每次都踏踏实实积累经验比起来，哪一个会先接近梦想成真？
列计划是一个循序渐进的过程，一开始很难完成列的全部计划，不要给自己增加负担。因为之所以要列计划，就是为了验证出自己真实的效率。比如你会发现通常每天计划做7个事情，你只能做4个（实际），然后你就能得出一个客观的结论：自己努努力，每天最能做5个计划。
更深入地分析，你就能知道完成某项计划大概需要花费多长时间，这就有利于指定更大维度的计划（如一年），并且降低误差。
除了总结出自己的真实效率，还要总结被干扰的原因。苏格拉底早在两千多年前就说过“认识你自己”，自我认识是一切的自我发展基础，我们需要知道自己的缺点、短板，从逻辑角度来说，人只有在认识自我和洞察自我之后，才可能去做出改变。从而实现自我，超越自我。
我的总结与规划不在同一个笔记本。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
