<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>知识管理 on 朝闻道</title>
    <link>https://1xiaoyuan.github.io/tags/%E7%9F%A5%E8%AF%86%E7%AE%A1%E7%90%86/</link>
    <description>Recent content in 知识管理 on 朝闻道</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 25 Dec 2023 19:43:43 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://1xiaoyuan.github.io/tags/%E7%9F%A5%E8%AF%86%E7%AE%A1%E7%90%86/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>处理信息的软件体系与理念</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E5%A4%84%E7%90%86%E4%BF%A1%E6%81%AF%E7%9A%84%E8%BD%AF%E4%BB%B6%E4%BD%93%E7%B3%BB%E4%B8%8E%E7%90%86%E5%BF%B5.html/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Dec 2023 19:43:43 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E5%A4%84%E7%90%86%E4%BF%A1%E6%81%AF%E7%9A%84%E8%BD%AF%E4%BB%B6%E4%BD%93%E7%B3%BB%E4%B8%8E%E7%90%86%E5%BF%B5.html/</guid>
      <description>灵感碎片：有价值的垃圾 今日金句：很多人觉得学了很多理论，领悟非常深，其实，不过是一堆看起来有价值的垃圾而已。
像“L先生说”这种分享情绪、智识、成长知识的博主，或《认知觉醒》这种成长类书籍，以后可能就不看了。
成长类的东西变着方式说，不如掌握一门技术实在。
碎片灵感：接纳一切，经常在心中默念“我不管你你就对我没有影响”。 即使是正确的执念，也要放手。
知识管理之——软件用多少 我的工具使用理念是“定位清晰”，避免 All In One .🚩
定位清晰包括“做什么和不做什么”，有时候不做什么比做什么更重要，什么都做往往会晕头转向。
用浏览器举例子，电脑端我使用了三个浏览器，它们各司其职。
Edge：插件多，用来搜索、下载资料（文字、图片、视频等），逛社区、看视频、玩。 Chrome：简洁，用来做“和遣词造句（写作）相关的事”。 Firefox：简洁，用来学习，阅读。 今天在桌面新建了一个txt文件，命名为今日blog，所有碎碎念都写在这里，然后第二天清零。
不想用 flomo ，因为什么东西都丢进去，会让人不想打开； 不想用编辑软件（VS Code、Obsidian），太重了，而且目录中会显示许多文档，注意力不能 100% 专注在写作上。 发现一个 txt 文件特别专注！！ 我的信息系统之——用了哪些工具 下面用我的信息管理体系来举例👇
flomo ，只用来记录随便知识，不做读书摘录。我赋予它的定位是“存放对写作有帮助的信息”，主要使用的功能是“免费的多端同步”； 一本日记，只用来写碎碎念，不写日记。我赋予它的定位是“存放碎碎念、思考”，主要使用的功能是“往年今日、上个月的今天、三个月前的今天、随机一篇日记”和“分类、标签、日记标题”，这些功能非常适合回顾自己的所思所想，此软件我已付费（往年今日、导出 markdown 等功能）； Excel，只用来写晨间日记。这里是只要回顾就有收获的内容，我赋予它的定位是记录事实——“事件+情绪+原因+反思”； Obsidian，只用来写作。这里存放和写作相关的摘录、思考和输出，我赋予它的定位是“面向输出的工具”； Notion，只用来备份资料。这里存放网络上值得备份的文字资料，防止原作者删除，我赋予它的定位是“个人知识库，维基百科”，收藏功能要慎用； 幕布，用来写读书、学习摘录。读书摘录和面向写作的摘录不同，因为一本书的知识可能涉及多个领域的知识，能写作的方向有许多（以后可以展开写这部分）； VS Code，只用来写博客。我对博客的定位是“对某人有帮助的经验”（这个人更多的是我自己）。我觉得每个人都应该为自己建造一座游乐场，可以持续获得精神满足感，所以我希望写博客能成为我的精神家园。 可话，只用来分享日常和总结知识碎片。我对可话的定位是“培养分享欲”。虽然只有不足20个好友，但这里有相谈甚欢的好友，很有动力。 至于博客有没有人看到，也许要很久之后吧——把网址放在网络或告诉你。或者如果你独自见到了我的博客，看来是有缘人，可以交个朋友，先发个邮箱吧。
为什么不用日记/笔记APP写日记？ 我尝试换过许多软件写日记，最终都无法满足这样或那样的痛点：
无论纯文本还是富文本，事件的原因和反思的展示都不直观； 窗口展示太局限，一次只能看一天的日记，并且按日期为目录，看一篇日记就要点进去一篇； 太折腾了，纠结于日记的本地存档 有时候想简单写几句话留下教训，有时候想流水账，有时候想写长篇思考，这几种东西放到一起很混乱，不想打开日记/笔记软件； 后来我决定，反思的内容要独立在任何软件之外，并且这个软件最好不是日记或笔记软件，而 Excel 就是很好的替代。灵感源自《晨间日记的奇迹》一书。
一口气写了这么多，完全的心流状态，看来用 txt 文件写面向博客的碎碎念是个不错决定。txt文件没有“灵魂”，正是它最棒的地方。
不能强迫自己写，只在想写的时候动笔。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>分类和标签的用法</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E5%88%86%E7%B1%BB%E5%92%8C%E6%A0%87%E7%AD%BE%E7%9A%84%E7%94%A8%E6%B3%95.html/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Dec 2023 17:49:41 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E5%88%86%E7%B1%BB%E5%92%8C%E6%A0%87%E7%AD%BE%E7%9A%84%E7%94%A8%E6%B3%95.html/</guid>
      <description>对分类和标签的使用 书接上回，写完 我来了，Xlog 这篇文章后，我又对所有文档的分类和标签进行的优化。
首先对于“分类”和“标签”这两个功能，我的理解是👇
分类用来对文章进行 方向/维度 的划分； 标签通过关键词（对文章）进行主题上的划分。 分类是提前设定的框架，是给自己的一种提示：以后写这几个方面的内容，不要写偏了。
常见的分类有“工作、学习、生活”，“修身、齐家、治国、平天下”等。
根据我写博客的需求，我为自己设定的的分类如下👇
生活：和生活、经历相关的内容，有助于了解我的生活； 思考：精彩内容摘录、读书笔记、个人思考等，有可能为读者提供思考材料的信息； 工具：软件、方法、技巧等，有可能为读者提供解决方案的信息。 相比分类，标签的设置更为具体，方便浏览时快速锁定一个主题的内容，如“读书笔记”、“Hugo”、“知识管理”等。
标签不需要提前设定，而是根据我的写作内容进行打标签，让其自然生长。
我打标签还有两个原则：数量要尽可能少（避免眼花缭乱），尽可能具体（精确到 一个主题 / 一类问题）。
愿这篇 Blog 能让你了解对这个博客多一些了解，或者得到一些相应的收获。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>别焦急，生活需要爱好</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E5%88%AB%E7%84%A6%E6%80%A5%E7%94%9F%E6%B4%BB%E9%9C%80%E8%A6%81%E7%88%B1%E5%A5%BD.html/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Dec 2023 22:18:10 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E5%88%AB%E7%84%A6%E6%80%A5%E7%94%9F%E6%B4%BB%E9%9C%80%E8%A6%81%E7%88%B1%E5%A5%BD.html/</guid>
      <description>笔记的新观点 这两天发现卡片笔记的核心，终于能舒舒服服地使用这个方法啦。
卡片笔记法需要有两种卡片，第一种是写笔记的卡片，第二种是作为索引第一种卡片的卡片。 笔记系统就是个人知识体系的实体化，所有分类都很重要，分类数量一定要少，因为数量越多越想不起来，要保证你的分类能概括整个知识体系，比如一级分类为“工作”、“学习”、“生活”，二级分类根据个人调整。 文件夹目录需要分类（Notion的块群也可理解为文件夹），标签也需要分类。 格式要一定，不要经常变动，在一张思维导图上写下自己的分类。 现在是2023-12-16，今天再次打开VScode，想写点什么。
针对上面12-03日的记录，我不做改动，但留个言：上面的新方法依旧无法满足需求，否定掉。暂时别折腾了，注意分类要尽可能少，标签也要少。按照“摘录-灵感-产出”的闭环设计所有小系统（文件夹和标签的分类都参考此闭环），按照主题或项目对文件夹进行分类，以输入为目的收集信息，以解决当下问题为问题阅读信息，以产出为目的整合信息，这是我目前认为知识管理的最佳解决方案。
以上为文字描述，具体实操起来可能手把手演示效果更好，或许可以录个视频记录下来免得日后忘记。
个人爱好的意义 前天中午和我妈聊天，聊起她加入的K歌群，之前生活中遇到的困难和群里朋友们讲，有许多人会安慰她，天南海北的陌生人给她发红包。具体的事就不写了。
我知道她在这个群好些年了，也知道群里有个叫老蔡的中年男人，是一位大老板，但从不透露自己的信息。
人家是忙着收钱的大老板，每天还和一群中年妇女聊家长里短（不透露个人信息），就只是单纯的娱乐。我这种还没有实现经济自由的年轻人，每天被未来绑架着，太功利化地做事，结果就是经常焦虑、自我怀疑。
我妈给我讲老蔡，他加群里就是娱乐放松的，生活之余培养个人爱好。这给了我一些启发。
所以说人还是要有自己的爱好，交往一些没有利益牵扯的朋友，不然整天张嘴闭嘴都是成长，赚钱，累不累啊，光是看别人说这个就很累了。
博客是不错的爱好 回想起自己过去也加入过一些个人爱好的圈子，比如饥荒联机QQ群，纯公益的读书群，还有博客群，虽然我几乎没有参与进去，但是潜水的时候也很高兴哎，确确实实是个人爱好。
后来不知道是不是受成长类书籍干货的影响，我认为“关注这些东西浪费时间，不能带来所谓的价值”，就退了游戏圈子。但其实效果并不好，缺少了能抓住生活的尾巴的抓手，这样的生活很没有乐趣。
现在加了一些所谓有价值的圈子（搞钱、成长），但我很焦虑，里面的人整天不是想方设法搞活动刺激你赚你的钱，就是找各种例子证明自己又成长了，我大概有半个多月不想关注这些群。
我并不是说他们做错了，而是这种氛围不自然，有太多的人为干预。并不能够畅所欲言，而且价值评判掌握在群主手中，而不是所有群成员共同评价。
今天逛了逛某位同龄人的博客，他学的人力资源管理，看他日子过的也简单：找工作、兼职、陪女友、专研博客、笔记。看不到焦虑。
每月2000左右的兼职，养活自己，不会想“做这件事有没有意义”，做自己喜欢的事，博客、摄影、写作、思考等等，然后不焦虑的找工作。很羡慕这样的人生状态。
也许老蔡和博客的存在就是为了告诉我，人应该培养自己的爱好，不要把心思全部投入在功利化的事情上。
突然发现博客这种地方真的好，写自己想写的，说自己想说的。
我的这个域名还有大半年的使用期限，最后一次白嫖了，以后想用只能掏几十块钱了。以后继续记录自己的经历。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>flomo标签系统设计</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/flomo%E6%A0%87%E7%AD%BE%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E8%AE%BE%E8%AE%A1.html/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Sep 2023 09:00:33 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/flomo%E6%A0%87%E7%AD%BE%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E8%AE%BE%E8%AE%A1.html/</guid>
      <description>我回来了，flomo 以上是我的两个 flomo 账号，听我细细讲来两个账号被舍弃的原因
图 1 账号：标签混乱，且由于是初次使用，不假思索地记录内容，没有想过日后整理的不宜，导致这个号成了一个文字垃圾站。虽然期间删除过 300 个 memo ，但仍然混乱不堪。 图 2 账号：标签系统和我已经很融洽了，只是还差最后一神来之笔，所以这个 APP 被搁置了两个月。 我和 flomo 认识已经快要两年了，也是因为它我才接触到了卡片笔记。《卡片笔记写作法》我也已经读过两遍半了，每次读都会有新的收获。在我的经验中，卡片笔记法一点也不简单，想要用好这个方法，至少需要做两件事：系统的标签系统、完善的记录/操作方法。
2023-09-08，我登录了第二个账号，还是对标签有不满。突然我灵机一动，对标签系统稍作修改之后，整个标签体系搭建完成。
标签体系解读 所有“置顶标签”都是索引卡片。（红色） 所有以“0”为开头的标签都是内容卡片。（蓝色） 举个例子
置顶标签 1.复盘 的子标签包括： 1.复盘/决策日志，1.复盘/人生系统，1.复盘/生活观察记。这些子标签都可以在全部标签中找到，它们的共同特征是：都是以“01.”为开头的标签，如 01.决策日志。
卡片笔记的重点就在于，有两个卡片盒，一个用来存放内容本身，一个用来存放经过思考后对知识的串联（索引卡片）。而我就是要利用“置顶”这个功能和数字排序这两个设计，在一个软件中制造出两个卡片盒。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
