<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>问题 on 朝闻道</title>
    <link>https://1xiaoyuan.github.io/tags/%E9%97%AE%E9%A2%98/</link>
    <description>Recent content in 问题 on 朝闻道</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 04 Jan 2024 14:38:41 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://1xiaoyuan.github.io/tags/%E9%97%AE%E9%A2%98/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>我身上待解决的问题</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E6%88%91%E8%BA%AB%E4%B8%8A%E5%BE%85%E8%A7%A3%E5%86%B3%E7%9A%84%E9%97%AE%E9%A2%98.html/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Jan 2024 14:38:41 +0800</pubDate>
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E6%88%91%E8%BA%AB%E4%B8%8A%E5%BE%85%E8%A7%A3%E5%86%B3%E7%9A%84%E9%97%AE%E9%A2%98.html/</guid>
      <description>刚跑完步，写于体育场观众席。17:23~18:10:。今天的文章要多看，谢谢。不写了，冷，跑完 4 km 没穿外套。&#xA;问题总览 每日输出有些依赖灵感，偶有心有余而力不足 学和习两个阶段，陷入只学不习更多的原因是不知道如何“练习” 使用电脑的时间太长，复盘、生活、计划、工作的分配混乱 做过的笔记、写过的文章，很少去看 看了写作书，感觉还是写东西费力 关于摘录的问题 下面针对具体问题进行分析。&#xA;每日输出供给不足 想起两句话：你的输入一定要大于输出，就像吃的一定比拉的多；灵感只是锦上添花，没有任何会写的人靠灵感为生。&#xA;不知道输出什么的原因是什么？&#xA;没有对象（人、事、物）可以讨论，没有场景提供问题，有讨论对象但没有思路，不知道如何表达。&#xA;是的，问题就是输入不足造成的。输入一方面可以提供观点思路，另一方面不同的场景可以提供思考的对象。&#xA;没有讨论对象或场景，可以通过广泛的阅读来获得眼前看不到、想象不到的对象、场景、主题，从而展开讨论； 没有讨论对象，解决自己当下遇到的问题，是极好的讨论对象，就像现在这样； 没有思路，可以通过主动搜索来搜集思路，然后根据自己的理解吸收进行梳理，完成输出； 不知道如何表达，还是没有想清楚，继续增加输入和处理。 有时候我觉得和别人聊天会促进某种激素，让自己的大脑更活跃，这时候想法和思路会有很多。&#xA;总结，输出不足是因为输入端出现问题。&#xA;只学不习 很好，我已经很勇敢地面对这个问题了。&#xA;不知道如何“练习”，就去倒推如何练习能取得成果。 如果用“学”来逃避“习”，每天应该只用有限的时间探索新知，更多时间用来串联旧知。 把费曼学习法融入“学”的过程，就算真的不知道如何“习”，“教”就是最好的“习”。 没有关键结果量化，如果有关键结果，“练习”就明确了。没有设定关键结果，还是因为懒惰，不想思考怎么设定。 电脑和生活 我可以看着电脑做任何事而不思考，这个问题很关键，关系到大脑、思考、心智&amp;hellip;&amp;hellip;&#xA;解决方法：刻意留出空闲时间，这个在之前写过，但没有实践，现在一定要实践。这次明确一下：每次工作 3 小时，就休息 1 小时，不碰手机和电脑。&#xA;有时候我不知道如何思考，当我写下这句话的时候，我觉得我找到了一个答案，不知道如何思考很有可能是因为我没有问题想要思考，所以就像干咳嗽一样费力。我应该现有一些明确的问题，像今天这样。&#xA;问题是思考的发动机。——我说的。&#xA;有时候我思考的东西太轻，对什么迷惑，就像现在这样把东西全写下来，自然会清晰！！&#xA;笔记和文章冷宫 有几种可能&#xA;要么说明我写得不够好，不足够吸引我回头看（笔记可能是，但文章有干货） 要么说明我每天安排的太忙了，我觉得这个是主要原因，只是我不愿意承认。 那么，每天上午用来探索新知识，下午用来实践旧知识（当天新学的这时候也是旧的），晚上在已有笔记和文章中遨游，促进记忆的关联。&#xA;写东西费力 不知道写什么，是因为没有思考，参考上面【大脑和生活】部分。&#xA;我真正想表达的“费力”是：读写作类工具书学了一些组词造句、搜集素材的技巧，但在日常写作时我用不上，这也是我前面会有“只学不习”的问题的原因之一。&#xA;很好，我已经在面对这个问题了。想用就不要思考怎么用，而是直接去用，谢谢。具体方法是，当遇到一个不解的问题时，去搜集一些观点，然后思考，汇总，总结。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
