<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>个人管理 on xiao的博客</title>
    <link>https://1xiaoyuan.github.io/tags/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E7%AE%A1%E7%90%86/</link>
    <description>Recent content in 个人管理 on xiao的博客</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 01 Aug 2023 10:03:12 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://1xiaoyuan.github.io/tags/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E7%AE%A1%E7%90%86/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>个人任务管理系统——如何制定任务</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E4%BB%BB%E5%8A%A1%E7%AE%A1%E7%90%86%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%88%B6%E5%AE%9A%E4%BB%BB%E5%8A%A1.html/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Aug 2023 10:03:12 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E4%BB%BB%E5%8A%A1%E7%AE%A1%E7%90%86%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%88%B6%E5%AE%9A%E4%BB%BB%E5%8A%A1.html/</guid>
      <description>本篇文章主题：有根据、有条理地制定任务列表。以及兼容工作和生活的小技巧。
明确目标 写下自己的年度目标和月度目标和完成目标，以及关键结果。（注意这是两个要求）
必须明确自己的目标，有方向才不会迷路，有目标才不会漫无目的地浪费时间。 必须知道完成目的需要做什么，x+y=z，从取得结果 z 倒推需要完成的条件 x , y 。 example1：使身体更健康是目标，【达到 70 kg体重、睡眠时间保持 7h 以上、跑步5公里，配速达到4公里/分钟】是关键结果。 example2：通过考试是目标，【数学130分、英语70分】是关键结果。 example3：背500个单词是目标，【一个月后词汇量提升至xxxx】是关键结果。每天的背诵数和背单词的目标关系并不大，这是一个误区。
example4：做10套模拟卷是目标，【平均分从60提高到80】是关键结果。
将目标分为长期目标和短期目标
每周、每月都要为长期目标进行为目标分配时间的行为。 每周将任务落实到每天——只写必须必须要完成的 每月将任务落实到每周 每天都要为短期目标做准备/规划。 每天晚上制定次日的列表 每天早上回顾今天的列表，按照优先级行动 step1（写下目标和关键结果）制定长期目标
月度目标：学完一本概率论并自己制作思维导图；阅读《X》、《Y》两本书并读懂、并写感悟。 周目标：第 1 周学习概率论前 3 章；第 1 周阅读《X》的前 200 页。 step2（为每天分配任务）制定短期目标
第 1 周第 1 天需要&amp;hellip;.第 2 天需要&amp;hellip;&amp;hellip; 任务列表的要素 &amp;amp; ABC清单 任务列表必须明确，具体，可衡量，实操性强，需要做以下工作：
区分优先级——下面介绍实操性 ABC 清单。 确定截止日期——每个人物都要有明确的日期，且建议每个任务都提前完成。 设定完成任务所应取得的关键结果——比如背单词的可衡量结果是词汇量提升200。 事不过三——秉持重要的事情不超过三件的原则，把时间用在 20% 真正重要的事情上面。 接收到任务后立刻写在Inbox清单中。 任务列表不是一成不变的，甚至每小时都可以根据现状更新一次任务列表。 ABC清单是一种区分优先级的方法，我个人认为这种方法比当下流行的四象限方法更有实操性，对选择困难症来说非常友善，毕竟比四象限少了一个选择。
ABC清单的核心本质是：能带来报酬的任务就是优先重要的任务（80%的报酬来自于仅仅 20%的工作）。
使用步骤：
写下所有任务，进行 ABC 分类； 只做 A 任务； 如果 A 任务全部完成，从 B 任务中挑选任务升级为 A 类任务继续执行。 A 类任务：对某些人物（自己或他人）非常重要，且时间上紧急的任务。A 类任务最多 3 个。 B 类任务：重要但时间上不紧急的任务。A 类任务完成后就去 B 类中挑任务升级为 A 类。 C 类任务：对人不重要的任务。如果有人再提起，就升为 B 类，否则永远不打开。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>为什么目标是必须的？</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E7%9B%AE%E6%A0%87%E6%98%AF%E5%BF%85%E9%A1%BB%E7%9A%84.html/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Feb 2023 00:03:45 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E7%9B%AE%E6%A0%87%E6%98%AF%E5%BF%85%E9%A1%BB%E7%9A%84.html/</guid>
      <description>如果一艘船不知道自己的航向，那么哪个方向的风都算不上顺风。一个人必须有目标，否则他就如同行尸走肉。
该学习什么知识 前天上课时老师讲过：学而优则仕，仕而优则学。学习久了就想在工作中将知识实践出来，工作久了就发现自己学识的匮乏，便继续学习深造。所以，我们需要不断学习知识，要读书，那么读什么书呢？我认为你有什么目标，就去读和你目标相关的书，这样的学习是最有效的。如果你想赚钱，就去读和赚钱有关的书；你想调节情绪，就去读心理学、哲学的书。
今天想学点掌控情绪的知识，就找了本心理学的书看（看完感觉这其实是一本哲学书）。书名《世界尽头的咖啡馆》，是一本短篇故事，我用一个半小时读完。
我在这本书中看到了与老师相同的观点——做事情要以目标为导向。 如果你找到了自己活着的意义，你就会把时间用在和意义有关的事情上，并且感到快乐和满足，感到是自己在掌控自己的人生。 如果你和你想做的事不在同一个频道，你就会浪费许多精力。等你有机会做你想做的事时，你可能已经没有力气或时间了。 没弄清自己的人也会花时间做很多事，但他们是把时间花在了无益于实现人生意义的事情上，最终感到空虚。
你为什么来到这里？ 这本书有一个贯彻始终的问题——你为什么会来到这里（咖啡馆）？
最初，主人公是为了出去散心，不幸迷路才来到了咖啡馆； 被服务员问到“你为什么会来到这里”后，他回答“因为出去散心迷路了”； 服务员又问“你为什么会出去散散心”，他回答“因为感到工作痛苦，生活无聊”； 服务员又问“你为什么感到痛苦无聊”&amp;hellip;&amp;hellip;“你想要什么样的工作，生活”&amp;hellip;&amp;hellip; 最后，在多个问题的引导下，主人公竟不能回答出自己的人生目标，自己活着的意义究竟是什么？究竟为什么而活？
咖啡馆的人告诉主人公：如果你找到了自己存在的意义（目标），你就会尽力把时间用在与意义相关的事情上，并能因此感到快乐，感到满足，不再浑浑噩噩，感到是自己在操控自己的人生。并且，你会将这件事做的很出色。
下面是一些摘抄：
摘抄 1： 海龟的动作遵循着海水的运动规律。当海浪推向岸边，与海龟行进方向相反，海龟会浮起来划水，但仅仅是为了让自己浮在原地。当海浪向海洋的方向涌起时，它会加快划水速度，这样就可以乘着海浪前进了。
海龟从不与海浪相争，而是巧妙利用海浪的力量。我之所以无法追上它，就是因为我不顾海水的方向，自始至终都在划水。一开始，我还能和海龟并驾齐驱，有时候还得放慢速度等等它。但是在反方向的海浪中，我越是用力向前游，就越是感到疲惫。等到海浪前进方向再次与我游泳方向相同时，我却没有足够的精力顺势向前了。
“随着海浪一来一去，我越来越疲惫无力。海龟却始终借助海水的力量，优化自己的效率。这就是它游得比我快的原因。”
知道了自己的人生意义，他就能把时间花在有助于实现人生意义的事情上。没弄清自己人生意义的人也会花时间做很多事。因此我得出一个结论，他们（对生活满意感低的人）是把时间花在了无益于实现人生意义的事情上，最终感到空虚。
知道自己人生意义的人，做事情能量满满，坚持不懈，他们总是有好运、机遇相伴。因为他们在任何时候都想着自己的目标，所以当机遇来临时，他们没有忘记自己的目标，于是就把能把握住机遇。机会是留给有准备的人的，包括思想准备。
摘抄2： 如果你的意义是成为百万富翁，那就应该尽你所能，做符合你心中‘百万富翁’定义的事情。 ①如果这意味着结交其他百万富翁，那就去结交； ②如果这意味着努力工作攒够一百万，那就去工作。
每一天都有很多人想要让你把时间和精力花在他们身上。比如你收到的邮件。如果你打算参加所有活动，参与每次促销，享用每一项不请自来的服务，你就没有空闲时间了。 这还只是邮件而已。再想想那些想通过电视、网络、餐厅、旅游地等等来吸引你注意力的人。你很快就会发现，自己在做大家都在做的事，或者别人想让你做的事。
谁能想到，光是看个垃圾邮件就能花掉你人生中的一整年呢？ （书中计算了一生中做某件事的时长）
所有的例子都是一个道理，把时间用在能实现你人生意义的事情上，你会尽你所能做一切事，并且感到满足。
对那个问题（我为什么来这？）。有的人在小时候就想清楚了，有的人长大一些才开始想，还有人终其一生都没想明白。这个现象其实挺有意思。
怎么找答案 一个回答问题有效的方法是，用一个问句当作回答，一直问下去，找到最终问题的答案，这个答案往往很接近真心。
为什么来上大学？为了找工作。那你为什么为了找工作？为了赚钱。那你为什么想赚钱？为了买房子。你为什么买房子？为了结婚。那你又为什么想结婚&amp;hellip;&amp;hellip;一直问下去，总会得到一个较为满意的答案。
还是那句话，目标决定你的方向，如果一艘船不知道自己的目的地，那么哪个方向的风都不会是顺风。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
