<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>写作 on 朝闻道</title>
    <link>https://1xiaoyuan.github.io/tags/%E5%86%99%E4%BD%9C/</link>
    <description>Recent content in 写作 on 朝闻道</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 02 Jan 2024 19:24:29 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://1xiaoyuan.github.io/tags/%E5%86%99%E4%BD%9C/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>逻辑和语法</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E9%80%BB%E8%BE%91%E5%92%8C%E8%AF%AD%E6%B3%95.html/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Jan 2024 19:24:29 +0800</pubDate>
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E9%80%BB%E8%BE%91%E5%92%8C%E8%AF%AD%E6%B3%95.html/</guid>
      <description>这篇文章逻辑混乱，待整理&#xA;写更多，写更深，写更广 越观察语法和逻辑，思考它们和写作之间的联系，我就越相信，语法和逻辑是“钻进写作者的脑子里，看他是如何思考”的钥匙。&#xA;我们之所以有语言并非是因为语法，语法只是一套约定成俗的语言协议，一种数据库，用来将特定的语言与语义一一对应，从而表达出来。&#xA;语言是一种工具。无论是演讲、写作，还是日常的交流，如果掌握语言的规则（语法和逻辑等），就更擅长使用这种工具。显然，合理的逻辑和正确的语法会让你的表达更具说服力。&#xA;思维是比语言更为复杂的东西，语言只是表述了思维的一部分。如果你和我在某方面有相同的词库，当你说出一个词的时候，我的脑子中可能会联想更多与之关联的词汇。&#xA;语法和逻辑可以使人明白，这段话句子和句子之间是什么关系，并列、转折、还是其他？&#xA;《杀死一只知更鸟》有句话叫“去掉所有形容词，剩下的就是事实”，速读一篇文章用的方法与之类似，简言之就是去掉修饰成分，抓住核心部分。&#xA;反过来，只要掌握语法，你就可以穿无限嵌套出一个没有语病长句子。而沿着逻辑，可以把一件事往深入写、广处写。&#xA;语法拯救了我的六级 人们学第一语言不需要学习语法，因为环境的熏陶会潜移默化教会人们什么句子是有语病的、什么句子是正常的。&#xA;但人们在学第二语言时需要学习语法，即使浸泡在完全的第二语言环境中，也很难习得第二语言。原因之一是第一语言成了第二语言的过滤器，将其当做了噪音。&#xA;细想英语考试中的阅读和写作，考的无非就是词汇、语法、逻辑。&#xA;阅读：把长句子拆分成短句子，抓住核心观点，捋顺逻辑，明白表达的含义。 写作：根据题目有限的主题，用逻辑去扩写一段自洽的论述，先写出简单的短句子，然后根据语法扩写长句子，将各种短语和句子组装到一起。 英语 4 级我考了3次， 6 级则裸考通过，阅读几乎满分。原因是学习了一本语法书，学会了拆分长难句，能抓住一个段落的核心观点，忽略补充说明的无效信息。写作时则可以使用复合句式，把原本想到的一个简单句扩写成长句子。&#xA;使用复合句式的一个好处是，本来没想到更多写作内容，但复合句所带有的逻辑提供了新的思考方向。&#xA;我有很多单词都不会背，单凭靠一个语法就取得了这样的成果，我确信，语言和数学一样，都具备工具的属性，存在使用规则（方法）。只要掌握这种规则，就能使用好语言这项工具。</description>
    </item>
    <item>
      <title>可以被句子影响的思维</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E8%A2%AB%E5%8F%A5%E5%AD%90%E5%BD%B1%E5%93%8D%E7%9A%84%E6%80%9D%E7%BB%B4.html/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Dec 2023 22:20:19 +0800</pubDate>
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E8%A2%AB%E5%8F%A5%E5%AD%90%E5%BD%B1%E5%93%8D%E7%9A%84%E6%80%9D%E7%BB%B4.html/</guid>
      <description>一些原则 摘录于碎片信息&#xA;名声可以转化为金钱 格局大是因为能看到更多的资源 选择自己喜欢的工作，保持热情 不要计算花销，要计算投资回报率 今日留言：我有一个错误，有时候会通过批判别人的错误来保护自己的自尊心。希望我能改掉。&#xA;不曾被注意到的角落 许多人想不清楚一件事，会归因为逻辑混乱，认为是大脑的错。这无可厚非，的确有大脑的原因。&#xA;但是很少有人会想到，语言也会影响思维。&#xA;人类理解汉语、外语这类语言的模型被称为心语，世界上所有人类公用一套心语。&#xA;而汉语、英语这种能用符号表示出来的语言，是表达思维的【工具】，它不是思维本身，而是思维的代言人。&#xA;用什么词、用什么句式都会对影响思维产生影响，用一个例子即可说明。&#xA;如果你要表达一件事，不妨称为〔事实A〕。&#xA;把这个〔事实A〕填充到陈述句中，它就是一个简单的句子，表述了一个事实。 但如果把这个〔事实A〕填充到一个复合句——如果〔事实A〕，那么〔〕——中，你就需要继续寻找另一个〔〕中的事实或观点。 以上例子说明，使用复合句，可以引导我们向后思考，而不是仅仅陈述一个事实。&#xA;一个经常说简单句的人，就没有这种提示了。&#xA;常识和理性 有人问 Light，如果只说一个观点，芒格对你影响最大的是哪个？&#xA;他想了想说，回答任何一个具体的观点都不足以表达。最后他的答案是：常识和理性再怎么强调都不为过，也未必只是芒格的影响，但最终总是能从芒格身上得到印证。&#xA;前不久有个人在和菜头的评论区留言请教，写了一大段话来问背后的原因，菜叔只回答了一句话：连标点符号都用不好，怎么可能想清楚……&#xA;一个人选用什么标点符号、在何处断句，体现的是他对思维连贯性、逻辑关系的掌握，也即这个人的思维能力的一角。&#xA;而我认为，语法、词汇、逻辑、结构，既思考的基础，也是写作的常识。&#xA;它们是一些被人遗忘的知识&amp;hellip;&amp;hellip;一些隐秘角落里微不足道的事物&amp;hellip;&amp;hellip;一些思维大厦的基础材料&amp;hellip;&amp;hellip;一些我正在探求的东西&amp;hellip;&amp;hellip;&#xA;可是，在国内，你能找到多个英语语法教材，多个英语句子分析网站，多个学习英语的APP，但是你很难找到一个分析中文句子语法的网站，也少见哪本中文语法书卖得火热。&#xA;人们都默认自己掌握了中文，很少有人会买中文的语法书。尽管买英文语法书的人也不多，但肯定比前者要多，毕竟学校更重视英语而非语文。&#xA;这个世界真荒诞。语文竟然不是中国大学生的必修课，甚至连选修的选项都没有，但英语却是必修课、四六级考试还是毕业证的必要条件！&#xA;这个世界也真可怕，因为最重要的课中国的大学竟然不教。我这里说的不是赚钱，而是比赚钱更底层的东西，动动脑子想一想，它会是什么？</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
