<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>写作 on 朝闻道</title>
    <link>https://1xiaoyuan.github.io/tags/%E5%86%99%E4%BD%9C/</link>
    <description>Recent content in 写作 on 朝闻道</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 26 Dec 2023 09:35:14 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://1xiaoyuan.github.io/tags/%E5%86%99%E4%BD%9C/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>复盘什么 | 一个美妙的人生并不难 | 被忽略的语言</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E5%A4%8D%E7%9B%98%E4%BB%80%E4%B9%88-%E4%B8%80%E4%B8%AA%E7%BE%8E%E5%A6%99%E7%9A%84%E4%BA%BA%E7%94%9F%E5%B9%B6%E4%B8%8D%E9%9A%BE-%E8%A2%AB%E5%BF%BD%E7%95%A5%E7%9A%84%E8%AF%AD%E8%A8%80.html/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Dec 2023 09:35:14 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E5%A4%8D%E7%9B%98%E4%BB%80%E4%B9%88-%E4%B8%80%E4%B8%AA%E7%BE%8E%E5%A6%99%E7%9A%84%E4%BA%BA%E7%94%9F%E5%B9%B6%E4%B8%8D%E9%9A%BE-%E8%A2%AB%E5%BF%BD%E7%95%A5%E7%9A%84%E8%AF%AD%E8%A8%80.html/</guid>
      <description>今日金句：任何限制，都是从自己内心开始的
今天4点半早起，6点半跑步，7点吃早餐，没遇见几个人。然后7:10坐在教室读书，心里有种感觉是“自己好像很愚蠢，像个小丑一样自律”。
不要给自己设限。
日记中的复盘，应该复盘什么？ 昨天躺在床上，思考如何做反思，这个问题12月上旬还专门查过一些信息，收获的只有模板而已。 突然灵感浮现，反思的目的是“让自己好的地方更好，坏的地方停止”，也就是像算法一样迭代自己。
根据这个目的去构建如何反思，其实向两个维度提问就够了。
今天做对了什么（找到哪里好），如何保证更好？ 今天什么做的不好（找到哪里坏），停止还是改进？如何改进？ 我不喜欢网络上提供的那些给了许多问题的模板。我的原则是最好直击要害，最简单最好。
轰动世界的秘密 原子弹是攻克了微观原子世界的结果，能够在狭小空间之上刻蚀电路使得芯片改变世界。
越入微，产生的结果越爆炸。
演讲能力、写作能力、口播能力都是建立影响力的关键能力，它们的共同点是什么？
上述三种能力都是一类术（方法论），它们都需要“思维和语言”的支持。
大部分人都知道思维的重要性，但忽略了语言是传递思维的工具，很少有人会研究这项工具，如何表达头脑中的思想？
语言的核心体现在两个方面：一个是词汇，一个是语法。
思维的核心我暂时不了解，未来一定会了解。
注意搜集相关的信息。
过一个美妙的人生并不难 刘慈欣在《球状闪电》的序言就写了一段我愿称为真理的人生指点。
其实，儿子，过一个美妙的人生并不难，听爸爸教你：你选一个公认的世界难题，最好是只用一张纸和一支铅笔的数学难题，比如哥德巴赫猜想或费尔马大定理什么的，或连纸笔都不要的纯自然哲学难题，比如宇宙的本源之类，投入全部身心钻研，只问耕耘不问收获，不知不觉的专注中，一辈子也就过去了。人们常说的寄托，也就是这么回事。
或是相反，把挣钱作为唯一的目标，所有的时间都想着怎么挣，也不用问挣来干什么用，到死的时候像葛朗台一样抱着一堆金币说：啊，真暖和啊……所以，美妙人生的关键在于你能迷上什么东西。比如我——”
爸爸指指房间里到处摆放着的那些小幅水彩画，它们的技法都很传统，画得中规中矩，从中看不出什么灵气来。这些画映着窗外的电光，像一群闪动的屏幕，“我迷上了画画，虽然知道自己成不了凡·高。”
分享给未来的我，陌生和熟悉的你们。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>博客，我的定位是？</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E6%88%91%E7%9A%84%E5%AE%9A%E4%BD%8D%E6%98%AF.html/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Jul 2023 09:16:02 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E6%88%91%E7%9A%84%E5%AE%9A%E4%BD%8D%E6%98%AF.html/</guid>
      <description>为什么写博客？ 推销自己，既廉价又简单的方式； 对比现实，遇见更多的牛人，让更多的人认识自己； 提高自己的思想，沟通技巧（这需要有沟通）； 带来新的流量、新的顾客，顾客和流量能相互转换。 如何打造成功的博客？ 持之以恒地不断更，每周至少1篇，这样每年至少能产出52篇； 高质量内容，对自己、对他人有好处，就会有回报，价值交换才是硬道理； 每篇文章至少应该能够解决一个问题。 想想那些我们愿意主动关注的人吧，他们是不是都在某一领域有自己独特的价值呢？自我营销=证明自己对他人有价值。 跟别人讲“我是这个世界上最酷的博主”对自己并无益处，但如果能够帮助别人解决他遇到的问题，他就会认为你很棒。 认可了博客能带来的好处、也激发出了打造成功博客的强烈意愿，那么下一个问题就是👇
该写什么？ 上大学以来，我认为对我冲击最大的一句话是“以问题为导向”。
想想看，人无论做什么事都会有一个目的/需求，其实就是为了解决某种问题。
每个人，每时每刻，肯定有一些问题在心中，或多或少。既然博主写博客的目的是为了推销自己，那肯定要以吸引人为目标。既然人们更愿意关注那些解决了他们问题的人，那么该写什么样的内容的答案就有了：解决问题的套路、方法。
这样对达到目标才更有帮助。
如果觉得没什么可写，最好方法就是在平时遇到问题时，随时将这些问题记下来，列一个问题清单，这样，你总能保持一堆话题可供选择。
如果实在写不出来，那就把最近学过的东西做成技术文档之类的东西，记录一下。
写博客的道路可简单归纳为：发现问题+寻找答案+搜集证据+分享=提供价值。
我写博客的原则（该部分不定时更新） 以下是我给自己规定的要求
每周至少1~2篇，一篇文章写3天（养成检查修正补充的习惯）； 定位要明确，以下是我2023聚焦的内容 知识管理 分类、逻辑思维 个人管理系统 学习写作 效率 试试公开 80% 的自己，验证“没有因此损失什么”。 都2023年了，博客的缺点 博客是互联网上的乡村别墅，平台是互联网上的城市广场。都2023年了，现在是互联网平台（抖音、B站、小红书&amp;hellip;&amp;hellip;）占据流量的时代，即便博客内容再精湛也不一定比得上一个普通的UP主的流量，因为大多数人生活在抖音、B站、小红书&amp;hellip;&amp;hellip;
酒香也怕巷子深呐。博客这种东西，可能更像一份简历。博客是小众的狂欢（流量低），如果真的想要流量，最应各大平台宣传自己，扩大流量。
或许这就是一张简历。不是吗？
2023-07-30，初版1037字，用时47.40min</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
