<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>写作 on 朝闻道</title>
    <link>https://1xiaoyuan.github.io/tags/%E5%86%99%E4%BD%9C/</link>
    <description>Recent content in 写作 on 朝闻道</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sat, 30 Dec 2023 22:20:19 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://1xiaoyuan.github.io/tags/%E5%86%99%E4%BD%9C/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>可以被句子影响的思维</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E8%A2%AB%E5%8F%A5%E5%AD%90%E5%BD%B1%E5%93%8D%E7%9A%84%E6%80%9D%E7%BB%B4.html/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Dec 2023 22:20:19 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E8%A2%AB%E5%8F%A5%E5%AD%90%E5%BD%B1%E5%93%8D%E7%9A%84%E6%80%9D%E7%BB%B4.html/</guid>
      <description>一些原则 摘录于碎片信息
名声可以转化为金钱 格局大是因为能看到更多的资源 选择自己喜欢的工作，保持热情 不要计算花销，要姬松茸投资回报率 今日留言：我有一个错误，有时候会通过批判别人的错误来保护自己的自尊心。希望我能改掉。
不曾被注意到的角落 许多人想不清楚一件事，会归因为逻辑混乱，认为是大脑的错。这无可厚非，的确有大脑的原因。
但是很少有人会想到，语言也会影响思维。
人类理解汉语、外语这类语言的模型被称为心语，世界上所有人类公用一套心语。
而汉语、英语这种能用符号表示出来的语言，是表达思维的【工具】，它不是思维本身，而是思维的代言人。
用什么词、用什么句式都会对影响思维产生影响，用一个例子即可说明。
如果你要表达一件事，不妨称为〔事实A〕。
把这个〔事实A〕填充到陈述句中，它就是一个简单的句子，表述了一个事实。 但如果把这个〔事实A〕填充到一个复合句——如果〔事实A〕，那么〔〕——中，你就需要继续寻找另一个〔〕中的事实或观点。 以上例子说明，使用复合句，可以引导我们向后思考，而不是仅仅陈述一个事实。
一个经常说简单句的人，就没有这种提示了。
常识和理性 有人问 Light，如果只说一个观点，芒格对你影响最大的是哪个？
他想了想说，回答任何一个具体的观点都不足以表达。最后他的答案是：常识和理性再怎么强调都不为过，也未必只是芒格的影响，但最终总是能从芒格身上得到印证。
前不久有个人在和菜头的评论区留言请教，写了一大段话来问背后的原因，菜叔只回答了一句话：连标点符号都用不好，怎么可能想清楚……
我认为，语法、词汇、逻辑、结构，是写作的常识，也是思考的基础。
一些被人遗忘的知识&amp;hellip;&amp;hellip;一些不曾被注意到的角落&amp;hellip;&amp;hellip;一些高楼的地基&amp;hellip;&amp;hellip;一些我正在探求的东西&amp;hellip;&amp;hellip;
在国内，你能找到 n 多个英语语法教材，n 多个英语句子分析网站，但是你找不到一个中文语法分析网站，很难找到一本卖得火热的中文语法书。也很少有人会买语法书。
这个世界真荒诞。中国大学生竟不要求学习语文，却人人都要学习英语。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一些写作原则</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E4%B8%80%E4%BA%9B%E5%86%99%E4%BD%9C%E5%8E%9F%E5%88%99.html/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 04:14:55 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E4%B8%80%E4%BA%9B%E5%86%99%E4%BD%9C%E5%8E%9F%E5%88%99.html/</guid>
      <description>今日金句：上士闻道，勤而行之；中士闻道，若存若亡；下士闻道，大而笑之。——《道德经》
道很简单，所谓大道至简。思维辩论有舞文弄墨的嫌疑。
写作原则 围绕几个主题写，可以积累复利。，不要为了写而写，为了（在公众面前）出现而写。 内容应可以持续改进。每句话都应该涉及写作和删除，这样你才会反复观看，而不是想说话一样写完就忘。 掌握表达技巧，而不是只会用已有的词库、句式表达。 你必须建立系统，而不是掌握某种方法。 思考、写作、修改应该是不同的阶段。不要在书写时修改。 不要依赖灵感，灵感是锦上添花。 不是为了产生想法，才动笔开始写作。 建立系统 为了防止盯住屏幕不知道写什么，你需要搭建一个流程，让写作成为一个可以流程化的事儿。
对于大多数人来说，写作是困难而痛苦的。这是因为他们同时思考、同时写作、同时修改。
当你想清楚一个东西时，不要担心你写的东西好不好，先写下来。不要回头看，专注于讲故事。
“写”这个行为本身应该是非常快的——前提是你在写之前就已经想清楚（思考）你要写什么了，并且把编辑工作留在了完成初稿之后。
写的时候不要查看阅读来源，可以留白和备注，然后继续往下写。
所以，只有当你对一件事（或几件事），有一个或多个看法时，才应该动笔写。确保这种流畅性。
当初稿完成后，再回过头去打磨它。无论如何，打磨一件即将完成的作品肯定要比创造一件未完成的作品要容易得多。
围绕一个观点（或多个观点），一件事（或多件事），一个中心句（或多个中心句），展开进行扩写、叙述。
还有许多原则尚待补充说明，这是一篇可以持续精进的文章。
英文摘录学习 Amazon is the largest ecommerce marketplace in the world and that includes for books.
But what if I told you, Amazon doesn’t create their own products.
Sure, Creative Fabrica is a marketplace but to have a marketplace, you need sellers.
Yes, if you want to improve at something, you need to consistently show up to practice.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>复盘什么 | 一个美妙的人生并不难 | 被忽略的语言</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E5%A4%8D%E7%9B%98%E4%BB%80%E4%B9%88-%E4%B8%80%E4%B8%AA%E7%BE%8E%E5%A6%99%E7%9A%84%E4%BA%BA%E7%94%9F%E5%B9%B6%E4%B8%8D%E9%9A%BE-%E8%A2%AB%E5%BF%BD%E7%95%A5%E7%9A%84%E8%AF%AD%E8%A8%80.html/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Dec 2023 09:35:14 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E5%A4%8D%E7%9B%98%E4%BB%80%E4%B9%88-%E4%B8%80%E4%B8%AA%E7%BE%8E%E5%A6%99%E7%9A%84%E4%BA%BA%E7%94%9F%E5%B9%B6%E4%B8%8D%E9%9A%BE-%E8%A2%AB%E5%BF%BD%E7%95%A5%E7%9A%84%E8%AF%AD%E8%A8%80.html/</guid>
      <description>今日金句：任何限制，都是从自己内心开始的
今天4点半早起，6点半跑步，7点吃早餐，没遇见几个人。然后7:10坐在教室读书，心里有种感觉是“自己好像很愚蠢，像个小丑一样自律”。
不要给自己设限。
日记中的复盘，应该复盘什么？ 昨天躺在床上，思考如何做反思，这个问题12月上旬还专门查过一些信息，收获的只有模板而已。 突然灵感浮现，反思的目的是“让自己好的地方更好，坏的地方停止”，也就是像算法一样迭代自己。
根据这个目的去构建如何反思，其实向两个维度提问就够了。
今天做对了什么（找到哪里好），如何保证更好？ 今天什么做的不好（找到哪里坏），停止还是改进？如何改进？ 我不喜欢网络上提供的那些给了许多问题的模板。我的原则是最好直击要害，最简单最好。
轰动世界的秘密 原子弹是攻克了微观原子世界的结果，能够在狭小空间之上刻蚀电路使得芯片改变世界。
越入微，产生的结果越爆炸。
演讲能力、写作能力、口播能力都是建立影响力的关键能力，它们的共同点是什么？
上述三种能力都是一类术（方法论），它们都需要“思维和语言”的支持。
大部分人都知道思维的重要性，但忽略了语言是传递思维的工具，很少有人会研究这项工具，如何表达头脑中的思想？
语言的核心体现在两个方面：一个是词汇，一个是语法。
思维的核心我暂时不了解，未来一定会了解。
注意搜集相关的信息。
过一个美妙的人生并不难 刘慈欣在《球状闪电》的序言就写了一段我愿称为真理的人生指点。
其实，儿子，过一个美妙的人生并不难，听爸爸教你：你选一个公认的世界难题，最好是只用一张纸和一支铅笔的数学难题，比如哥德巴赫猜想或费尔马大定理什么的，或连纸笔都不要的纯自然哲学难题，比如宇宙的本源之类，投入全部身心钻研，只问耕耘不问收获，不知不觉的专注中，一辈子也就过去了。人们常说的寄托，也就是这么回事。
或是相反，把挣钱作为唯一的目标，所有的时间都想着怎么挣，也不用问挣来干什么用，到死的时候像葛朗台一样抱着一堆金币说：啊，真暖和啊……所以，美妙人生的关键在于你能迷上什么东西。比如我——”
爸爸指指房间里到处摆放着的那些小幅水彩画，它们的技法都很传统，画得中规中矩，从中看不出什么灵气来。这些画映着窗外的电光，像一群闪动的屏幕，“我迷上了画画，虽然知道自己成不了凡·高。”
分享给未来的我，陌生和熟悉的你们。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>博客，我的定位是？</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E6%88%91%E7%9A%84%E5%AE%9A%E4%BD%8D%E6%98%AF.html/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Jul 2023 09:16:02 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E6%88%91%E7%9A%84%E5%AE%9A%E4%BD%8D%E6%98%AF.html/</guid>
      <description>为什么写博客？ 推销自己，既廉价又简单的方式； 对比现实，遇见更多的牛人，让更多的人认识自己； 提高自己的思想，沟通技巧（这需要有沟通）； 带来新的流量、新的顾客，顾客和流量能相互转换。 如何打造成功的博客？ 持之以恒地不断更，每周至少1篇，这样每年至少能产出52篇； 高质量内容，对自己、对他人有好处，就会有回报，价值交换才是硬道理； 每篇文章至少应该能够解决一个问题。 想想那些我们愿意主动关注的人吧，他们是不是都在某一领域有自己独特的价值呢？自我营销=证明自己对他人有价值。 跟别人讲“我是这个世界上最酷的博主”对自己并无益处，但如果能够帮助别人解决他遇到的问题，他就会认为你很棒。 认可了博客能带来的好处、也激发出了打造成功博客的强烈意愿，那么下一个问题就是👇
该写什么？ 上大学以来，我认为对我冲击最大的一句话是“以问题为导向”。
想想看，人无论做什么事都会有一个目的/需求，其实就是为了解决某种问题。
每个人，每时每刻，肯定有一些问题在心中，或多或少。既然博主写博客的目的是为了推销自己，那肯定要以吸引人为目标。既然人们更愿意关注那些解决了他们问题的人，那么该写什么样的内容的答案就有了：解决问题的套路、方法。
这样对达到目标才更有帮助。
如果觉得没什么可写，最好方法就是在平时遇到问题时，随时将这些问题记下来，列一个问题清单，这样，你总能保持一堆话题可供选择。
如果实在写不出来，那就把最近学过的东西做成技术文档之类的东西，记录一下。
写博客的道路可简单归纳为：发现问题+寻找答案+搜集证据+分享=提供价值。
我写博客的原则（该部分不定时更新） 以下是我给自己规定的要求
每周至少1~2篇，一篇文章写3天（养成检查修正补充的习惯）； 定位要明确，以下是我2023聚焦的内容 知识管理 分类、逻辑思维 个人管理系统 学习写作 效率 试试公开 80% 的自己，验证“没有因此损失什么”。 都2023年了，博客的缺点 博客是互联网上的乡村别墅，平台是互联网上的城市广场。都2023年了，现在是互联网平台（抖音、B站、小红书&amp;hellip;&amp;hellip;）占据流量的时代，即便博客内容再精湛也不一定比得上一个普通的UP主的流量，因为大多数人生活在抖音、B站、小红书&amp;hellip;&amp;hellip;
酒香也怕巷子深呐。博客这种东西，可能更像一份简历。博客是小众的狂欢（流量低），如果真的想要流量，最应各大平台宣传自己，扩大流量。
或许这就是一张简历。不是吗？
2023-07-30，初版1037字，用时47.40min</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一些做记录的方法</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E4%B8%80%E4%BA%9B%E5%81%9A%E8%AE%B0%E5%BD%95%E7%9A%84%E6%96%B9%E6%B3%95.html/</link>
      <pubDate>Mon, 08 May 2023 19:33:29 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E4%B8%80%E4%BA%9B%E5%81%9A%E8%AE%B0%E5%BD%95%E7%9A%84%E6%96%B9%E6%B3%95.html/</guid>
      <description>一、思维导图 在纸的中央写下主题，然后随意发散思维； 对发散内容进行多种、交叉分类，总之写下所有可能的分类； 按照分类画出新的多个思维导图； 对这些思维导图进行发散，这时方向明确； 最后把所有图汇总成一张大的思维导图。 二、读书笔记 摘抄+复述+论证+联络
感触到的内容摘抄原话，末尾标记好书籍页码。 复述一遍，用自己的话。加深印象+检验理解。 写下自己的感触，最好能举个例子。 再想想以前的知识点里有没有和这个观点特别像的内容。吸收知识融会贯通，重中之重。 最初是以书为文档整理读书笔记，最后最好再以知识点为核心再迁移一次。为的是精通一个领域。 三、写作 能持续输出的人，是因为有强大的素材库。在素材库里有明确的分类——学习、生活、职场。分类下还有主题，主题里有随时积累的素材。
平时做好分类，把写作拆开去做。好的作者只是善于留住灵感。
找一篇参考文章，归纳每段重点+核心思想+案例。
打乱总结的重点，用自己的理解总结出心得文章。
原文vs自创，去思考作者为什么要用这样的结构、词汇、句法，寻找差距。
反复练习5，刻意练习4~5次，直到满意为止。
这套方法3~6源于富兰克林，他用1年时间从写作小白成了专栏作家。毕加索说：模仿，是人类一切学习的开始。连莎士比亚期初都是模仿英国的旧戏剧作者。
四、晨间日记 “能让你早起的，从来都不是闹钟，而是你的梦想。”
4.1 早晨写日记的原因 晚上我们情绪不稳定，很容易进行自我批评。 晚上一不小心，很容易就会变成极端的“后悔日记”或“反省日记”。 晚上想过的路千万条，白天醒来依旧走原路。 早晨可以冷静客观思考前一天的事，中立地看待问题。 可以将思考直接应用影响在当天，提高执行力。 4.2 记什么 不仅要记下事件发生时的情绪，还要记下前因后果。
假如只单纯写下自己的情绪的话，回头看日记时，无法知道自己为什么会产生那样子的情绪，也无法得知最重要的原因。如果只给未来的自己留了些情绪，人类只要一变得情绪化，原本能够解决的问题，也变得无法解决了。 不仅要记下前因后果，还要记下更好的选择。
多数人只是记每天发生的事，问题就出现在这里。日记最大的功用不是记录，而是反思后的能力提升。 如果写日记是一件没有收益的事，那取得成就的名人就不会坚持这件事。 像曾国藩、蒋介石等人，他们不光记发生了什么，还记下自己当时的想法，反思自己的处置是否合适，再做一次，有没有更好的选择。这就是在复盘。
建议设置至少设置 “工作”、“金钱”、“健康”、“人际关系” 四个栏位。
因为这四点是我们追求人生幸福所必备的条件。这样分板块写日记的好处是，不会毫无头绪，不会事无巨细。 4.3 坚持坚持坚持 一定要养成习惯。如果一件事情没办法坚持，就形成不了复利。 #01/复利
只要您的“习惯”做个改变，“命运”也会跟着改变。“命运”改变了，“人生”也会跟着改变。实现人生梦想的不二法门就是“改变生活习惯”。
切记程序化为主，毅力为辅。
很多人错误认为坚持靠的是毅力。但其实意志是一种稀缺资源，它和我们的体能密切相关。
养成习惯的前三天可以靠毅力，三天后至三个月就要靠程序化和仪式感了。这个阶段可能会有反噬，稍不注意前功尽弃，坚持不下去时再用毅力逼自己一把。
这里有几个保持程序化的小技巧。
它们背后的原理都是巴甫洛夫条件反射实验。苏联的学习心理学家巴甫洛夫，曾经利用一条狗来做实验。每次要喂食小狗吃饭前，先摇铃，再给予喂食。发现在几次试验之后，即使没有喂食食物，狗在听到摇铃声之后，一样会反射性地分泌唾液。 #01/习惯
这个实验告诉我们，必须充分利用我们的反射条件。所以在写晨间日记之前，一定要订个启动仪式。比方说，播放悦耳的音乐。
推荐制造有鸟叫与虫鸣的背景音乐。因为人类是从森林里面慢慢进化的，所以鸟叫或虫鸣可以很深入地传达到我们的脑部，让人放松。
还有就是固定书写的地点。固定的环境也能触发我们特定的行为。
降低难度，早上记笔记不要超过三分钟，坚持不下去的原因会是花太多时间写日记，成了负担。
“继续忽视反馈，生活会继续给你同样的教训。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
