<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>生活 on 朝闻道</title>
    <link>https://1xiaoyuan.github.io/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB/</link>
    <description>Recent content in 生活 on 朝闻道</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 24 Dec 2024 10:00:09 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://1xiaoyuan.github.io/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>2024年第52周自律</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/2024%E5%B9%B4%E7%AC%AC52%E5%91%A8%E8%87%AA%E5%BE%8B.html/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Dec 2024 10:00:09 +0800</pubDate>
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/2024%E5%B9%B4%E7%AC%AC52%E5%91%A8%E8%87%AA%E5%BE%8B.html/</guid>
      <description>测试一下！</description>
    </item>
    <item>
      <title>过一个美妙的人生并不难</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E8%BF%87%E4%B8%80%E4%B8%AA%E7%BE%8E%E5%A6%99%E7%9A%84%E4%BA%BA%E7%94%9F%E5%B9%B6%E4%B8%8D%E9%9A%BE.html/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Dec 2023 22:22:23 +0800</pubDate>
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E8%BF%87%E4%B8%80%E4%B8%AA%E7%BE%8E%E5%A6%99%E7%9A%84%E4%BA%BA%E7%94%9F%E5%B9%B6%E4%B8%8D%E9%9A%BE.html/</guid>
      <description>过一个美妙的人生并不难 刘慈欣在《球状闪电》的序言就写了一段我愿称为真理的人生指点。&#xA;其实，儿子，过一个美妙的人生并不难，听爸爸教你：你选一个公认的世界难题，最好是只用一张纸和一支铅笔的数学难题，比如哥德巴赫猜想或费尔马大定理什么的，或连纸笔都不要的纯自然哲学难题，比如宇宙的本源之类，投入全部身心钻研，只问耕耘不问收获，不知不觉的专注中，一辈子也就过去了。人们常说的寄托，也就是这么回事。&#xA;或是相反，把挣钱作为唯一的目标，所有的时间都想着怎么挣，也不用问挣来干什么用，到死的时候像葛朗台一样抱着一堆金币说：啊，真暖和啊……所以，美妙人生的关键在于你能迷上什么东西。比如我——”&#xA;爸爸指指房间里到处摆放着的那些小幅水彩画，它们的技法都很传统，画得中规中矩，从中看不出什么灵气来。这些画映着窗外的电光，像一群闪动的屏幕，“我迷上了画画，虽然知道自己成不了凡·高。”&#xA;分享给未来的我，陌生和熟悉的你们。</description>
    </item>
    <item>
      <title>从 kelei 公司的游戏中感悟生活</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E4%BB%8E-kelei-%E5%85%AC%E5%8F%B8%E7%9A%84%E6%B8%B8%E6%88%8F%E4%B8%AD%E6%84%9F%E6%82%9F%E7%94%9F%E6%B4%BB.html/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Nov 2022 20:21:40 +0800</pubDate>
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E4%BB%8E-kelei-%E5%85%AC%E5%8F%B8%E7%9A%84%E6%B8%B8%E6%88%8F%E4%B8%AD%E6%84%9F%E6%82%9F%E7%94%9F%E6%B4%BB.html/</guid>
      <description>我很喜欢科雷公司的游戏，所以必须推荐你去B站看看下面两款游戏的画风，简直不要太艺术。二对于游戏内容我要说的是，它们都非常贴近现实生活，包含了丰富的元素，且玩法有趣。&#xA;ok，正片开始。&#xA;饥荒 故事背景：科学家威尔逊被传送到了异世界荒野，他需要利用异世界中的&#xD;自然资源让自己&#xD;存活下去，并且抵御各种异世界生物的威胁。&#xA;在游戏中，想要生存，生命值、饥饿度、精神值，这些最基础的数值是最需要考虑的东西。无论哪个数值过低，生存都会面临威胁。解决造成这三个数值过低的问题，将之维持在较高的水平，意味着拥有较高的生存率，在此基础上，你才有机会考虑利用环境资源做点什么了不得的事。&#xA;解决了游戏中的生存问题，接下来就有趣多了——养小动物、规划自己的家园、种植各种各样的蔬菜瓜果、打败各种boss，出海探险&amp;hellip;&amp;hellip;&#xA;而在现实中，一个人想要做更多事，走的更远，这些“数值”也必须兼顾，健康的身体和精神是创造美好生活的革命本钱。&#xA;肚子饿了需要吃饭——对应饥饿度。 迷茫空虚则需要精神食粮——对应精神值。 四肢健全，没有疾病，照顾好自己——姑且对应生命值。 所以，一定要照顾好自己的身体，他好，你才会好，先解决他的问题，他才能帮你成为你想要成为的人，无论目标多么远大。&#xA;好了，我要睡了，养好自己的身体！2022-11-19 23:54.&#xA;缺氧 故事背景：一些小人来到了一个新星球，玩家需要&#xD;管理居民，&#xD;指挥他们挖掘、建立和维护一个地下基地。保证充足的水、食物、氧气、适当的调节压力和适宜的温度来维持他们活着并满足他们。&#xA;在缺氧中，玩家作为一个系统的最高指挥，拥有全局视野，玩着玩着就会意识到，当这个生存系统发展至中后期时，温度、气体调节、电力系统、病毒细菌、农作物……诸多因素都可能导致异常，制造混乱。有时只是走错了一步，其带来的灾难会引发连锁反应，最终造成整个系统崩坏。&#xA;反思失败的原因，可能是对星球环境不熟悉，或是对发展思路考虑不当；或是前期准备不足，干的正事太少，浪费了前期宽泛的生存环境；又或是对小人的工作安排、优先级安排不合理&amp;hellip;&amp;hellip;&#xA;这只是一个游戏，玩好它却没那么容易。只是在游戏担任领导，管理维护一个系统就会令玩家不知所措，对某些决策懊悔不已。那现实一定更困难，一个人要考虑的、要学习的东西太多了。&#xA;所以想要做好决策，个人也好，团队也罢，让“公司”运行得久一点，就多学点东西，多给自己增加一些考虑不同方向的可能性。&#xA;有趣的是，游戏中，游戏中每个小人都有自己的兴趣，例如挖掘、建造、养殖、放牧、科研&amp;hellip;&amp;hellip;随着生存时长的增加，玩家可以选择让每个小人学习一些技能。一般，按照小人的兴趣来学习技能，会提高更多“士气”，对工作更有利，想想也是，毕竟学习的是他/她自己热爱的领域。但如果只学兴趣之外的技能，“士气”不增反而会减，导致压力——连游戏都知道瞎点技能会带来压力！&#xA;So？游戏告诉我们的是：你需要多学习一些知识，但你不需要学习不适合你的知识。多不代表最好。&#xA;总结一下：&#xA;无论是游戏还是现实，前期优先级最高的事，永远都是为了未来的发展做准备。多干正事，做实事，别浪费前期宽泛的发进展条件。 反正，事情不会像你以为的那么简单。多学点知识吧，让自己多一些视角，多一些解决问题的工具。 end 必须承认的是，游戏只是游戏，游戏中有许多美中不足的地方，游戏也并不是生活本身。&#xA;我所说的一切，只是游戏的一小部分，也只是我个人的感受，代表不了游戏本身。&#xA;欢迎留言。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
