<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>生活 on 朝闻道</title>
    <link>https://1xiaoyuan.github.io/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB/</link>
    <description>Recent content in 生活 on 朝闻道</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 09 Mar 2023 21:38:34 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://1xiaoyuan.github.io/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>知识的诅咒</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E7%9F%A5%E8%AF%86%E7%9A%84%E8%AF%85%E5%92%92.html/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Mar 2023 21:38:34 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E7%9F%A5%E8%AF%86%E7%9A%84%E8%AF%85%E5%92%92.html/</guid>
      <description>有一种现象叫做【知识的诅咒】。 一但你知道了一种知识，你就无法回到原来不知道这种知识的状态了。
就像一但一个人意识到自己只是个普通人，他就无法再回到曾经看世界的【主角视角】了。
借用《平凡的世界》里的一段话，是这么说的：“谁让你读了这么多书，又知道了双水村以外还有个大世界……如果从小你就在这个天地里日出而作，日落而息，那你现在就会和众乡亲抱同一理想：经过几年的辛劳，像大哥一样娶个满意的媳妇，生个胖儿子，加上你的体魄，会成为一名出色的庄稼人。不幸的是，你知道的太多了，思考的太多了，因此才有了这种不能为周围人所理解的苦恼。
本该平凡的你，原可以快乐而平凡地度过这一生，却看见了不属于你的快乐，欲望大于能力，痛苦便由此而生。
知道的太多未必是一件好事。或者可以说，不好的东西不要知道，导致情绪变糟的念头、邪教、不该知道的内幕&amp;hellip;&amp;hellip;对于一些事情，不知道反倒是一件好事，一旦【知道】，必受其【诅咒】。
不知我是否可以下一个定论：没有任何绝对的好和坏，好中蕴含着坏，坏也可以是另一种好。
欲戴王冠，必承其重。一个获得奖杯的人就要承担承担奖杯带来的压力、曝光、评价等，而普通人只会看他/她的成功和荣耀，看不到汗水、泪水，也不用忍受压力&amp;hellip;&amp;hellip; 常言道“人红是非多”，谷爱凌就是一个很好的例子。
个人能力的一部分还应包括承受【诅咒】，与【诅咒】共处的能力，也许，这就是人们常说的格局吧。无欲则刚，有容乃大。
未完待续&amp;hellip;&amp;hellip;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>目标决定你的方向</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E7%9B%AE%E6%A0%87%E5%86%B3%E5%AE%9A%E4%BD%A0%E7%9A%84%E6%96%B9%E5%90%91.html/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Feb 2023 00:03:45 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E7%9B%AE%E6%A0%87%E5%86%B3%E5%AE%9A%E4%BD%A0%E7%9A%84%E6%96%B9%E5%90%91.html/</guid>
      <description>如果一艘船不知道自己的航向，那么哪个方向的风都算不上顺风。一个人必须有目标，否则他就如同行尸走肉。
该学习什么知识 前天上课时老师讲过：学而优则仕，仕而优则学。学习久了就想在工作中将知识实践出来，工作久了就发现自己学识的匮乏，便继续学习深造。所以，我们需要不断学习知识，要读书，那么读什么书呢？我认为你有什么目标，就去读和你目标相关的书，这样的学习是最有效的。如果你想赚钱，就去读和赚钱有关的书；你想调节情绪，就去读心理学、哲学的书。
今天想学点掌控情绪的知识，就找了本心理学的书看（看完感觉这其实是一本哲学书）。书名《世界尽头的咖啡馆》，是一本短篇故事，我用一个半小时读完。
我在这本书中看到了与老师相同的观点——做事情要以目标为导向。 如果你找到了自己活着的意义，你就会把时间用在和意义有关的事情上，并且感到快乐和满足，感到是自己在掌控自己的人生。 如果你和你想做的事不在同一个频道，你就会浪费许多精力。等你有机会做你想做的事时，你可能已经没有力气或时间了。 没弄清自己的人也会花时间做很多事，但他们是把时间花在了无益于实现人生意义的事情上，最终感到空虚。
你为什么来到这里？ 这本书有一个贯彻始终的问题——你为什么会来到这里（咖啡馆）？
最初，主人公是为了出去散心，不幸迷路才来到了咖啡馆； 被服务员问到“你为什么会来到这里”后，他回答“因为出去散心迷路了”； 服务员又问“你为什么会出去散散心”，他回答“因为感到工作痛苦，生活无聊”； 服务员又问“你为什么感到痛苦无聊”&amp;hellip;&amp;hellip;“你想要什么样的工作，生活”&amp;hellip;&amp;hellip; 最后，在多个问题的引导下，主人公竟不能回答出自己的人生目标，自己活着的意义究竟是什么？究竟为什么而活？
咖啡馆的人告诉主人公：如果你找到了自己存在的意义（目标），你就会尽力把时间用在与意义相关的事情上，并能因此感到快乐，感到满足，不再浑浑噩噩，感到是自己在操控自己的人生。并且，你会将这件事做的很出色。
下面是一些摘抄：
摘抄 1： 海龟的动作遵循着海水的运动规律。当海浪推向岸边，与海龟行进方向相反，海龟会浮起来划水，但仅仅是为了让自己浮在原地。当海浪向海洋的方向涌起时，它会加快划水速度，这样就可以乘着海浪前进了。
海龟从不与海浪相争，而是巧妙利用海浪的力量。我之所以无法追上它，就是因为我不顾海水的方向，自始至终都在划水。一开始，我还能和海龟并驾齐驱，有时候还得放慢速度等等它。但是在反方向的海浪中，我越是用力向前游，就越是感到疲惫。等到海浪前进方向再次与我游泳方向相同时，我却没有足够的精力顺势向前了。
“随着海浪一来一去，我越来越疲惫无力。海龟却始终借助海水的力量，优化自己的效率。这就是它游得比我快的原因。”
知道了自己的人生意义，他就能把时间花在有助于实现人生意义的事情上。没弄清自己人生意义的人也会花时间做很多事。因此我得出一个结论，他们（对生活满意感低的人）是把时间花在了无益于实现人生意义的事情上，最终感到空虚。
知道自己人生意义的人，做事情能量满满，坚持不懈，他们总是有好运、机遇相伴。因为他们在任何时候都想着自己的目标，所以当机遇来临时，他们没有忘记自己的目标，于是就把能把握住机遇。机会是留给有准备的人的，包括思想准备。
摘抄2： 如果你的意义是成为百万富翁，那就应该尽你所能，做符合你心中‘百万富翁’定义的事情。 ①如果这意味着结交其他百万富翁，那就去结交； ②如果这意味着努力工作攒够一百万，那就去工作。
每一天都有很多人想要让你把时间和精力花在他们身上。比如你收到的邮件。如果你打算参加所有活动，参与每次促销，享用每一项不请自来的服务，你就没有空闲时间了。 这还只是邮件而已。再想想那些想通过电视、网络、餐厅、旅游地等等来吸引你注意力的人。你很快就会发现，自己在做大家都在做的事，或者别人想让你做的事。
谁能想到，光是看个垃圾邮件就能花掉你人生中的一整年呢？ （书中计算了一生中做某件事的时长）
所有的例子都是一个道理，把时间用在能实现你人生意义的事情上，你会尽你所能做一切事，并且感到满足。
对那个问题（我为什么来这？）。有的人在小时候就想清楚了，有的人长大一些才开始想，还有人终其一生都没想明白。这个现象其实挺有意思。
怎么找答案 一个回答问题有效的方法是，用一个问句当作回答，一直问下去，找到最终问题的答案，这个答案往往很接近真心。
为什么来上大学？为了找工作。那你为什么为了找工作？为了赚钱。那你为什么想赚钱？为了买房子。你为什么买房子？为了结婚。那你又为什么想结婚&amp;hellip;&amp;hellip;一直问下去，总会得到一个较为满意的答案。
还是那句话，目标决定你的方向，如果一艘船不知道自己的目的地，那么哪个方向的风都不会是顺风。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《如何阅读一本书》之一</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E5%A6%82%E4%BD%95%E9%98%85%E8%AF%BB%E4%B8%80%E6%9C%AC%E4%B9%A6%E4%B9%8B%E4%B8%80.html/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Jan 2023 21:15:07 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E5%A6%82%E4%BD%95%E9%98%85%E8%AF%BB%E4%B8%80%E6%9C%AC%E4%B9%A6%E4%B9%8B%E4%B8%80.html/</guid>
      <description>本篇重点：阅读的目的与态度。什么是成功的阅读。
两种阅读心态 不同的心态，从阅读中获取到的东西是不同的。
一是为了获得资讯、信息。想知道更多东西，或者单纯地娱乐消遣。
二是为了增强理解力。增强对事物的理解、增强对某种知识的理解、更深层的理解、不同事物之间联系的理解&amp;hellip;&amp;hellip;为了更“理解”世界。
好的阅读，读者不能只是读 如果是为了追求理解力，那么就应该知道阅读不是一件轻松的事。
简单地说，我们阅读一本书，就是在向“更高杆”的人学习。
阅读是这么一回事：作者花大量力气写出一本书，读者也花点力气，主动地捕捉作者放进去、想表达的东西。
读者不应该只做一个信息接收器，只是单纯地接受，而不主动做点什么。
举棒球赛的例子：作者是投手，读者是捕手，作者用心把球打过来，读者也要用心把球捕捉到——但凡有一方不主动，这个行为就是失败的。
换句话说，对读者来说，如果不去主动学习、思考书中的知识，就谈不上是在通过阅读学习。能够深刻增强理解力的东西都不是轻松获取到的，单纯的读无法得到。
对于纯粹阅览信息的阅读方式，读者只能从中获得讯息，只是记忆中知道，但无法从作者身上学到东西。
不可否认，通过阅读信息、新闻也能增强许多理解，但这不是那种能提高人的层次的，更深层的理解。
阅读并不简单，它与写作一样是复杂的活动，包含了大量的动作。一本书读得有多成功，完全在于读者“接收”到了多少作者想传达的内容内核，而不在于读了多少书。
记得住什么东西，和解释的清楚什么东西的差异是非常不同的。读的广却未读的通的人是无知的书呆子（阅读者）。读得多，并不是读的好。
关于学习，何为主动？何为被动？ 无论是经由老师教授，还是自我发现地学习，只有真正学习到东西的人才是主动的学习者。
“被老师教”并不等价于被动的学习，某种意义上说，阅读一本书也是“被老师教”，只不过这个老师是作者，一位不在读者身边的老师。“被老师教”和“被书教”其实是一个被引导的学习过程。如果只是止步于被引导，没有通过自己深思熟虑地学习与理解话中的含义，就是被动的学习。
就像学数学，只知道公式怎么用，却不知道它是怎样发展、推到出来的。这样的学习，很难理解通透，熟练应用。
主动的学习是指学习者立足于自然或世界，阅读和聆听老师都只是他理解世界/事物的一种方式，他会思考所学与世界/事物间的联系，力求增强对世界/事物的理解力。
也就是说，主动与被动的区别不在于外界，而在于读者阅读时的立足点及其行为方式。
求知 有一位现实中的老师教是一件很棒的事情。如果我们问老师一个问题，他可能会回答。如果我们还是不懂，仍可以继续问问题，省下了自己的思考，从而避免做无用功。
这就好比，现代人都知道微积分已经被发明出来了，每个人都可以通过老师或资料书，直接学习到正确的微积分，而不用自己从头推算——要知道微积分是几千年智慧的结晶（不断总结错误），一个人是不可能做出来的。
如果说我比别人看得更远，那是因为我站在巨人的肩膀上。
所以，为了更深刻地、较为正确地理解世界/事物，我们应该去寻找老师。对于已经不再学校的人，书本就是他的老师，只不过这个老师（作者）不在现场，是缺席的。但老师的许多答案已在书中，只是读者无法当面提出问题以得到解答，这种情况下，学习者应该比有老师在现场更加主动地思考书中语句的含义，以便正确理解作者的意思。
有用的书也是难读的书 一本书读起来困难说明它超出了自己当下的理解，这类书的作者对世界的理想力在读者之上，这是能增强读者理解力的书，也就是最应该阅读的书。
在不借助任何外力（辅导阅读、解读）的情况下，反复挑战这本书，这个过程中就是提升大脑理解力的过程。
使用微信阅读App读书的人中，匆忙看完一本书，匆忙写下书评，向其他任何看到书评的人表示“俺老孙到此一游”，然后就再也没有翻看过这本书了。有些书评中大多是复述摘抄一部分片段，这是“思考”的形式主义。这样的人数量还真不少。
如果一本书能增强读者的理解力，那么就不应该只读一遍。原因有二：
只读一遍就能理解的书，说明作者和读者的水平相当。 好书只读一遍就能理解，说明它没那么好。 锻炼理解力的方式：书读百遍，其意自现。这是最基础也最重要的技巧，还更多技巧可能会在未来整理出来，也可能不会~</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>手写笔记如何避免杂乱无章</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E6%89%8B%E5%86%99%E7%AC%94%E8%AE%B0%E5%A6%82%E4%BD%95%E9%81%BF%E5%85%8D%E6%9D%82%E4%B9%B1%E6%97%A0%E7%AB%A0.html/</link>
      <pubDate>Sat, 31 Dec 2022 19:06:18 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E6%89%8B%E5%86%99%E7%AC%94%E8%AE%B0%E5%A6%82%E4%BD%95%E9%81%BF%E5%85%8D%E6%9D%82%E4%B9%B1%E6%97%A0%E7%AB%A0.html/</guid>
      <description>使用笔记本比较头疼的地方是：
结构混乱。有些内容是后来才意识到并补充的，但距上次相关内容的笔记记录很久了，新笔记与旧笔记之间有许多其他方面的笔记，导致两者相距甚远。 内容不明确。不知道一个笔记本适合记录几门知识，不知道相同门类知识该不该分行在一块记录。 具体使用方法 拿一个新笔记本，在页脚进行页码标注。
1~4页设为为索引页；5~8设为计划规划（按需使用，也可无此部分）。
第9页之后记录知识笔记。
不必为了某部分知识的连贯性，而专门为了“未来才学习到的知识”留下空白页。按照页码顺序记录每天学习的知识即可。
对于分散的、有关联的知识，只需将其页码一起标注在索引页，就能将所学的知识结构化串联起来。通过索引页随时可以找到相关的知识。
如果你已经理解我所说的不用在意顺序的记录方法，那么对于一个打卡计划、摘抄、备忘购物清单等等任何东西，你都可以记录在笔记本上，只需在索引页标注即可。
你可能会问“知识的记录是凌乱分散的，这样对学习有什么好处呢？”这是一个好问题。 放心，知识因为随意记录变得没有结构、没有联系，而索引页会让它们而变得结构分明，甚至比只按顺序却没有索引（目录）的笔记更有结构。
如果有打卡等记录习惯，请用好日历，因为“你的日历比你的银行账户更能衡量成功。”
索引页举例 1~4：索引页 5~8：计划 9~20：2023年1月的所有记录&amp;hellip;&amp;hellip; 21~35：2023年2月的所有记录&amp;hellip;&amp;hellip; 30：健身21天打卡计划 36~50：2023年3月的所有记录&amp;hellip;&amp;hellip; 总结收获 建议每周都必须做总结，可以使用一个新本子，每月也必须做总结。请大家想想，如果宝贵的经历没有主动总结为经验，使其慢慢从人生中消失，和每次都踏踏实实积累经验比起来，哪一个会先接近梦想成真？
列计划是一个循序渐进的过程，一开始很难完成列的全部计划，不要给自己增加负担。因为之所以要列计划，就是为了验证出自己真实的效率。比如你会发现通常每天计划做7个事情，你只能做4个（实际），然后你就能得出一个客观的结论：自己努努力，每天最能做5个计划。
更深入地分析，你就能知道完成某项计划大概需要花费多长时间，这就有利于指定更大维度的计划（如一年），并且降低误差。
除了总结出自己的真实效率，还要总结被干扰的原因。苏格拉底早在两千多年前就说过“认识你自己”，自我认识是一切的自我发展基础，我们需要知道自己的缺点、短板，从逻辑角度来说，人只有在认识自我和洞察自我之后，才可能去做出改变。从而实现自我，超越自我。
我的总结与规划不在同一个笔记本。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>获得勇气的好办法</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E8%8E%B7%E5%BE%97%E5%8B%87%E6%B0%94%E7%9A%84%E5%A5%BD%E5%8A%9E%E6%B3%95.html/</link>
      <pubDate>Sat, 31 Dec 2022 15:19:20 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E8%8E%B7%E5%BE%97%E5%8B%87%E6%B0%94%E7%9A%84%E5%A5%BD%E5%8A%9E%E6%B3%95.html/</guid>
      <description>如何不恐惧即将发生或将要发生的未来？如何摆脱过去的挫折经历困扰？
“活在当下”是一个很火的概念，大概就是说，你吃饭的时候就想着吃饭，走路的时候就想着走路，下棋的时候就专心下棋（而不是想着赢），学习的时候就专心学习。然后你就会是一个感到幸福的人。
知乎上有各种大佬把“活在当下”讲得神乎其神，其概念之清晰，逻辑之畅顺，把一个简单的事情讲得辣么复杂。
他们说：放下过去，卸去不合实际的期待，放下困扰自己的执念，专心做当下的事，就能做到“活在当下”。
说实话，我觉得这些答案很空洞，很多想法执念不是我说放下就能放下的，真有这么简单，我还会去搜“怎么活在当下”吗？！
后来，我也忘了在哪接触到一个概念，叫“活在未来”。也就是当你被当下困顿、迷茫时（或者说当下的你在烦恼过去或未来），花一点时间，想象一下几年之后的自己，你希望那个时候的自己是什么样子？然后，回到当下，把你当作那时的自己， 提前按照那个标准 学习、工作、生活 。
然后我试着做了一下，想象未来，再回到当下，活成未来的自己。神奇的是，许多杂念和烦恼瞬间清除，前方的路清晰多了。
所以， 想象未来，回到当下，让未来活在当下，让当下活在未来。提前成为未来的自己，多令人激动啊！
下面举几个例子：
害怕公众演讲？那就想象来来随口就是一段佳话的自己，把他的从容、自信拿到当下，提前成为他。 不敢向窈窕淑女索要微信？那就想象未来的自己。（或许你也可以把她想象成未来的女朋友，甚至老婆😄），然后你就能消除恐惧，发现“要联系方式是多么简单的事情”。 其实，勇气是可以向未来的自己预支的，而你能支付给未来自己的回报，就是他提前来到世界。 换个角度想，我们人脑所拥有的最强的能力就是想象力——它是时间和空间也无法束缚的存在，这就是我们进步的秘密武器。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《穷爸爸富爸爸》</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E7%A9%B7%E7%88%B8%E7%88%B8%E5%AF%8C%E7%88%B8%E7%88%B8.html/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Dec 2022 22:02:35 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E7%A9%B7%E7%88%B8%E7%88%B8%E5%AF%8C%E7%88%B8%E7%88%B8.html/</guid>
      <description>人生陷阱 富爸爸让罗伯特在商店打工，每小时支付很少的薪水。后来罗布特感觉自己被耍了，向富爸爸表示不想干了，富爸爸的回答是：
我已遵守诺言，带你去看了你未来的生活。你现在才九岁，就已经有为钱工作的体验了，你只需把上个月的生活重复50年，就会知道大多数人是如何度过一生的了。
大多数人希望有一份工资收入稳定的工作，他们陷入了循环：起床-上班-付账-再起床-再上班-再付账。于是他们成为了别人事业中的一个螺丝钉，别人让钱为自己工作，而他们为钱工作。
富爸爸让罗伯特提前体会了这个陷阱，落入这个陷阱的人就像一只在跑步圈套中的老鼠，很累，却也无法停止循环。
提示：重要的不是你能赚多少钱，而是你能留下多少钱。
资产和负债 钱可以用在两种地方，购买资产或购买负债。
资产是能够为你带来收益的东西，是你的雇员，是把钱放进你口袋里的东西。比如房地产。 负债是把钱从你口袋中拿走的东西。汽车就是一项负债，因为每月你都需要支付油费。 富人靠购买资产获得财富，让钱为自己工作，钱生钱，穷人和中产阶级购买自以为是资产的负债，成为富人资产的一部分。
分期付款使普通人签下了自己30年的卖身契，事实上，他们用以支付的不是每月的工资，而是可能存在的自己的事业、梦想。陈旧的思想是那些在贫困线上苦苦挣扎的人背负的最大债务。
富爸爸对罗伯特说30岁之前你有一次破产的机会。我想，这是因为30岁之后家庭将成为你不可避免的一个非资产，我可没说是负债哦。
改变对钱的认识 我们所受的教育让人感觉金钱是庸俗之物，不谈论钱是一种精神上的疾病。可是他们却教育我们每天工作八小时去赚钱，这只能说明他们没有说出真相。
工作只是试图用短暂的办法来解决长期的问题，解决对钱的恐惧的唯一方法就是实现财富自由。教育和工作都很重要，但不是解决问题的关键。
关键是要明白怎样在这个世界上生存，要知道钱不是罪恶，而是一种生存的保障。教育和工作的本质都是为了解决生存问题，但它们都没有思考和培养赚钱能力更接近“生存”这一真相。
而为了获得财富，我们最应该投资的是自己的头脑，其次才是资产。知识是真正的力量，无论你正在接受教育还是工作，都要求知若渴。知识就是力量，就是这么简单的道理，别不当回事。
控制恐惧和欲望 对钱的恐惧使我们迫切希望出去工作，以为钱能消除这种恐惧。做任何行动前先弄清楚自己的感觉，不要让情绪代替自己的思想，人一旦情绪化，原本能解决的问题也变得无法解决了。
下面是三个阶段，循序渐进。
1.接受恐惧和欲望，存在即合理，正是因为有感情，我们才成为人。 2.控制恐惧和欲望，如果不控制自己的恐惧和欲望，仍是金钱、情绪的奴隶，永远无法接近本质。 3.利用恐惧和欲望，感情是我们行动/不行动的动力，下面举一个利用本能激发动力、创造力的例子。
要先把钱用于支付自己的事业，可以投资脑子（即知识），也可以投资资产，然后再支付负债（债、税什么的）。 这是动力问题。 富爸爸说，在我把仅有的钱先支付给自己后，要支付税款和其他债主的压力就会变得非常大，迫使我去寻求其他形式的收入。支付的压力就会成为我的动力。我会干额外的工作，开其他的公司，投资股票市场，以及去做任何可以使那些人不再向我叫嚷的事。压力迫使我努力工作，迫使我去思考，更重要的是迫使我在钱的问题上更精明，更积极主动。
生活 生活是最好的老师，从生活中能学到真正有用的东西。 导致人平庸失败的原因：一、对失败的恐惧，二、愤世嫉俗（对世界的错误认知），三、懒惰，四、不良习惯，五、自负。
学习 1、为什么要学习知识？
对钱的无知造成了恐惧和贪婪，人生实际上是在无知和觉醒之间的一场斗争。陈旧的思想是那些在贫困线上苦苦挣扎的人背负的最大债务。如果你想发财，就要学习财务知识，只有知识才能看清问题，解决问题并创造财富。
人的天性如此，对陌生的事物充满恐惧。就像你看到一直陌生的狗出现在马路中央，就问你怕不怕？如果把“学习”的概念扩宽一些，就是说去理解这个世界上的某个事物，越了解，犯错误就越少。
2、持续学习的原因
信息时代，信息堪比光速传播，世界的变化越来越快，某种思想或方法昨天可能是资产，今天就可能是负债。落后就会成为“工具人”，不断学习是为了跟上时代。简言之，处在这个时代，我们不得不持续学习。
机会无处不在，只是影响因素太多，时机不到，火候不够，再发力也不会成功。而持续学习得一个回报就是拥有辨别时机、把握机会的能力。
居安思危，思则有备，有备无患。厚积薄发，balabala&amp;hellip;
3、最棒的老师
现实是最好的老师，工作是最棒的学习资料，实践和模拟才能学得更好。干中学，只有在实践中才能发现矛盾，脑子中的世界只是现实世界的映像、模型，并非真实的世界，只有真正进入真实的世界，才能知道什么是最重要的知识（能力）。
阅读和讲座是效果最差的学习方式，因为你不知道什么知识是有用的。
当然，这只是他的一面之词。阅读和讲座的好处自然也有，并没有他说的那么糟糕。只是对于“分辨有用的知识”这个问题，可能是效果最差的学习方式。
4、学习什么？
为什么有能力的人只能挣很低的工资？一个文采很棒的作家只能是一名文采很棒的作家，但如果她去学习一些销售知识，她就有可能成为一名畅销书作家。（广告/文案/销售）
学校和工作单位鼓励大家成为一个专业化的人，因为那样你就会被驯化为一个彻彻底底的零件，只能担任一项具体工作，拿着远低于实际劳动价值的固定工资，成为别人资产工具的一部分。
这个说的是，现代社会，写作最好的作家和营销最好的人，都不如一个两方面都沾一点的人。个体的技能应朝多维化发展。
富爸爸鼓励做相反的事，虽然那样风险很大。对于许多知识，只需要知道一点点就够了，你会明白一些行话，懂得哪些东西更重要，哪些不重要。
要抓问题的主要矛盾。
重要提醒：谁是你的老师很重要，要选择那些真正做过你想做的事的人当自己的老师。
能力 获得财富需要掌握的三种能力
资金管理能力 领导能力 自我管理能力（主要是情绪） 财商
财务报表 投资策略 了解市场 了解法律 emmm&amp;hellip;没什么好说的。
失败 生活推着我们走，大多数人屈服了，少数人在抗争，他们欢迎失败，对成功的兴奋高于失败的恐惧。他们从这门课程中取得了进步。
我从未见过一杆子未漏的棒球运动员，我从未见过未伤心过的恋人。增加失败的次数，其实就是在提高成功的可能性，成功藏在失败之中，前提是你能从反思中学到什么。
恐惧失败就是放弃了成功的可能。最不容易失败的方式、最稳定的方式也是收益最低的方式，被动的防御只会度过平庸的一生，报酬和风险成正比。
大部分人赢不了，是因为害怕失去已有的。你去失败，有时你赢了，有时你会发现还需要继续学习，失败是成功的一部分。经历的多了，你会发现这也是一种乐趣，还有更多的乐趣等你去发掘。
犯了错，就纠正；又犯了错，再纠正&amp;hellip;&amp;hellip;就像网球比赛一样。
别怕，干就完了。失败是成功的一部分，没有人从来成功。
集中力量，一个方向 当你的金钱很少时，想要致富你首先必须集中于一点，而不是追求平衡。追求平衡的人只会再原地踏步。
最初的目标是建立一个稳固的基础，这样才敢于冒更大风险买入更大的投资，获取更大的收益。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《被讨厌的勇气》第四章</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E8%A2%AB%E8%AE%A8%E5%8E%8C%E7%9A%84%E5%8B%87%E6%B0%94%E7%AC%AC%E5%9B%9B%E7%AB%A0.html/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Dec 2022 19:45:44 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E8%A2%AB%E8%AE%A8%E5%8E%8C%E7%9A%84%E5%8B%87%E6%B0%94%E7%AC%AC%E5%9B%9B%E7%AB%A0.html/</guid>
      <description>个体心理学 个体心理学提倡人不可分割，反对将精神和身体、理性和感情等分开考虑个人。
有的人冲动后会大发雷霆，冷静的人则不会，也就是说我们并不是受感情这一独立存在所左右，而是一个统一的个体。
想要缔结良好的人际关系，需要保持一定的距离。太过亲密就无法正常对话，太过遥远就容易失去联系。上一章的课题分离并不是为了将人导向“我是我，你是你”的孤立境地，而是为了解开错综复杂的人际关系之线。
人际关系的终极目标 人际关系的出发点是“课题分离”，终点是“共同体感觉”。
当你把他人当作“伙伴”，生活在伙伴中间，就对这个集体有贡献，就能感受到自己的位置。这种把他人看作伙伴并能从中感到“自己有位置”的状态，就叫共同体感觉。可理解为归属感。
只要包括其他人，就能称为共同体。两个人、家庭、学校、单位、国家、地球&amp;hellip;&amp;hellip;
阿德勒说，一切烦恼皆来自人际关系。烦恼之源是人际关系，反过来说，幸福之源也在人际关系。共同体感觉是幸福的人际关系的最重要指标。
达到终极目标首先要做的是：把对自己的执着变成对他人的关心。
自我中心 以自我为中心的人太执着于自己，不对集体有贡献，这种人无法获得“共同体感觉”，无法感到幸福。
不能课题分离、以为拘泥于认可欲求的人，本质上太在意他人如何评价自己，看似在看着他人，实质上眼里只有自己，也是极其以自我为中心的人。
“我”是自己人生的主人公，同时也是共同体的一员，是整体的一部分，不是世界的主人公。以自我为中心的人超越了“人生的主人公”，越位到“世界的主人公”，所以他们在交往中会想“这个人能给我带来什么”，甚至认为大家都应该为“我”服务，但别人并不是为了满足你的期待而活的，当期待落空时，他们很快就会视对方为“敌人”。
抱着“以自我为中心”这种信念的人，即使有“朋友”，也会很快失去“朋友”。
地图和地球仪 在法国使用的地图上，美洲大陆位于左端，右端则是亚洲，被绘制在地图中心的是欧洲，是法国。另一方面，如果是中国使用的地图，那么中国就会被绘制在中心位置，美洲大陆在右端，欧洲在左端。
如果是地球仪，既可以把法国看作中心，也可以把中国看作中心，还可以把巴西看作中心。一切地方都是中心，同时一切地方又都不是中心。
“我”的位置 “我”是共同体的一部分，而不是中心。意识到这点就不会犯“以自我为中心”的错误。前面说了，人际关系的终极目标是获得共同体感觉，而归属感不是生来就有的东西，付出了才能找到自己的位置，必须亲手去行动。
“我”同时属于多个共同体，如：既在家庭，又在学校，又在国家。不要拘泥于眼前的共同体，要意识到自己还属于别的共同体，属于更大的共同体。在较大的共同体里，如国家，无论在哪都是可以做出贡献的——买一块面包支付了一块硬币，就联系了生产者、运输者、销售者等人员。
如果不能在当下的共同体找到归属感，要知道在这个共同体之外还有更加广阔的世界。了解了世界之大，就会明白自己在当下的共同体中所受的苦只不过是“杯中风暴”而已。只要跳出杯子，风暴就会变成微风。
不要因为不能在当下的共同体找到归属感，就逃避到更小的共同体（如家庭）。必须跳出杯子，否则无法看透风暴。
当我们在人际关系中遭到困难或者看不到出路时，首先应该考虑的是“倾听更大共同体的声音”这一原则。
是否干涉别人的课题 两个定义
纵向关系：上下级关系，有等级制度。 横向关系：每个人不同但平等，平级关系。 父母会帮孩子选择学校，长者会给少年建议，人为什么回去干涉别人的课题？是因为他们把人际关系看成纵向关系、把对方看得比自己低，才会去干涉。干涉其实就是按照自己的意思去操控对方。
表扬和批评的语句中包含了“有能力者对无能力者的评价”的语感，人会因为被表扬或批评形成“自己没能力”的信念。表扬和批评的赏罚教育会使双方发展为纵向关系，容易使弱势者为了满足强势者的期待而活，在教育小孩时尤其应当注意。
如果建立在横向关系上进行援助，鼓励，基于平等的关系，会传递“我也能做好”的勇气。阿德勒认为，在面对人生课题上，人不是因为没有能力，而是因为没有勇气。
有价值就有勇气 阿德勒认为：人只有在能够感觉自己对共同体有用（价值）的时候才可以获得勇气。
评价性语言使基于纵向关系的语言，就像朋友帮你打扫了房间，你说“你做得很好”听起来就很别扭。
最重要的是不去评价他人，建立横向关系，真诚地表达感谢、尊敬、喜悦等。人在听到感谢之词时，就能感到自己对他人有所贡献（价值）。
在判断价值时，不可单一使用“行动”标准进行评价，年迈的老人无法行动，但其存在本身就为家人带来喜悦、感谢等等。
关于共同体感觉 青年说：上面讲到的鼓励法看起来就像是一种伪善，这究竟谁能做到呢？！
关于这个问题，阿德勒的回答是：必须得有人开始，即使其他人不合作，那也和你没关系。我的建议就是这样，应该由你来开始。不必去考虑他人是否合作。
确实有点理想化了，读者请自行思考。
关于横向关系 书中说我们对待某人的关系会延展到所有人的关系上，也就是说纵向关系和横向关系只能选择一种。
选择横向关系，该如何对待例如公司的上下级呢？
在工作上中，上下级之间形式上可以是纵向关系，但精神层面必须是横向关系。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《被讨厌的勇气》第三章</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E8%A2%AB%E8%AE%A8%E5%8E%8C%E7%9A%84%E5%8B%87%E6%B0%94%E7%AC%AC%E4%B8%89%E7%AB%A0.html/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Dec 2022 18:23:50 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E8%A2%AB%E8%AE%A8%E5%8E%8C%E7%9A%84%E5%8B%87%E6%B0%94%E7%AC%AC%E4%B8%89%E7%AB%A0.html/</guid>
      <description>他人的期待 如果你在公司捡起地上的垃圾没有人表扬，你下次是否还会捡起垃圾？在这种赏罚式的教育的影响下，会产生错误的生活方式：“如果没人表扬，我就不去做好事”。
我们并不是为了满足别人的期待而活着的，也没有人是为了满足我们的期待而活着的，因此，我们没必要去满足别人的期待。
过于寻求别人的认可，就会太过在意别人的评价，舍弃真正的自我，最终活在别人的人生之中。
通俗地讲，就是说：不要对别人有期待，也不要为了满足别人的期待而活。
课题分离 把马儿拉到河边是你的课题，是否喝水是马儿的课题。 你怎么看待自己是你的课题，别人怎么看待你是别人的课题。 书中断言，基本上一切人际关系矛盾都起因于对别人的课题妄加干涉，或自己的课题被别人妄加干涉。
辨别究竟是谁的课题的方法非常简单，只需考虑“某种选择所带来的结果最终要由谁来承担”。
要明白，别人如何评价你的选择，那时别人的课题，你根本无法左右。
课题分离使得人际关系简单了许多，当你分清楚各自的课题，选择相信这一说法，那么你就不会太在意别人的评价，就不会寻求别人的认可。
自由 所谓自由就是被别人讨厌，并接受它。
每个人都不想被别人讨厌，但每个人都一定会被别人讨厌。从人际交往中解放出来才能得到自由，而一个人根本不可能不被人讨厌，那也就是说自由就是（接受）被别人讨厌。
毫不在意他人评价； 不害怕被别人讨厌； 不追求被他人认可。 人不要太理想化这个世界，罗曼·罗兰说过这样一句话：缺乏理想的现实主义是毫无意义的，脱离现实的理想主义是没有生命的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《被讨厌的勇气》第二章</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E8%A2%AB%E8%AE%A8%E5%8E%8C%E7%9A%84%E5%8B%87%E6%B0%94%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E7%AB%A0.html/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Dec 2022 16:58:31 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E8%A2%AB%E8%AE%A8%E5%8E%8C%E7%9A%84%E5%8B%87%E6%B0%94%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E7%AB%A0.html/</guid>
      <description>一切烦恼都来自人际关系 自卑 两个定义
自卑感：感到自己某方面欠缺。 自卑情结：认为由于某方面欠缺，自己才无法 获得成功/感到幸福。 辩证关系
有一点自卑感不是坏事，能使我们追求做得更好； 但有自卑情结是坏事，很容易导向因果论，宿命论，虚无主义，然后对生活失望。 一切烦恼皆来自于人际关系，对自己恐惧的事，多问为什么恐惧，最终都能回到人际关系上，即因为人际关系而痛苦。
我们害怕从一段关系中受到伤害，所以选择自我封闭。但只要是人际交往，就一定会受到伤害。
比较 “与他人比较”会阻碍幸福感的产生。
由于和他人比较，我们无法感到幸福。学历、工作、身高，如果这个世界上不存在其他个体，我们就不会对上述事物感到烦恼。
竞争 与他人竞争是有害的，与（理想的）自己竞争是有利的。书中毫不客气地作结论：如果人际关系中存在竞争，那人就不可能拜托人际关系带来的烦恼，也就无法摆脱不幸。
所以，竞争之心万万不可有。其实内耗内卷什么的，不正是竞争之心太强的体现么。
竞争只要存在，就一定有胜者和败者。相比于自己一人，周围的人都属于他人，无数个他人都是可以竞争的对象。
足球、书画、学习、社交……无论哪方面都存在一些人强于自己，用竞争的态度看待世界就会从不同的人身上得到不同的自卑情结，自我怀疑，导致无法取得进步。
同样，用竞争的态度看待世界，就会逐渐将所有人看成竞争的对象，感到周围全是“敌人”，就会认为人人都是随时会愚弄、嘲讽、攻击甚至陷害自己，不可掉以轻心的敌人。精神无法长期承受这种压力，这样的心态会使人悲观的看待世界，厌恶世界，远离世界，脱离现实。
竞争之心的可怕之处在于，即使不是失败者，也一刻不得安心，永远无法真诚地信任他人。之所以许多人虽然取得了社会性的成功却无法感到幸福，是因为他们活在竞争之中。
其实，真正在意你的脸的只有你自己，你真正的“敌人”也只有你自己。
复仇 人际交往的陷阱是权力游戏。
权力游戏是指在在竞争中获得胜利，以此证明自己的力量。一但发现有人想拉你进入这种游戏，（比如争辩孰对孰错），就要赶紧避免参与进去。道歉忍让并不意味着承认自己的失败，相反，这是跳出陷阱的胜利。
在人际关系中，一旦试图让对方确信“我是正确的”，就暗含了对方是错的，就已经步入了权利游戏。
因为一旦参与了权利游戏，一定会分出胜负，报复的种子也就此埋下。失败者会在其他场合，想尽办法对胜利者进行复仇。
书中的哲人说，如果他遭人当面辱骂，他会考虑一下那个人隐藏的“目的”，而不仅仅是直接的当面辱骂。
伙伴 你再快，也有比你快的，你再慢，也有比你慢的。有人走在前面，有人走在后面。如果人生是与其他任何人的竞争，那注定是痛苦的。
我们看待世界的态度是一种主观臆断，作为态度，缺点是受周围因素的影响，优点是我们完全可以主动选择某种态度，而非被动接受。
如果将“人人都是我的伙伴”当作自己的态度，那么对世界的（主观）看法也会截然不同，世界将不再是危险的存在，也不再活在不必要的猜忌之中。你眼中的世界就会成为一个安全舒适的地方，人际关系的烦恼也会大大减少。
健全的自卑感来自于与自身进行比较，与理想的自己进行比较，不断超越自我。
人生的三大课题 一味地把别人看成“敌人”，而不是认为是“伙伴”，是因为你在逃避必须要面对人生的课题。一个个体在想要作为社会性的存在生存下去的时候，就会遇到不得不面对的人际关系，这就是人生课题。
按照人际关系的距离和深度，人生的课题可分为1、工作课题，2、交友课题，3、爱的课题。难度依次提升。
无论多么困难都不可以逃避，最不可取的是在当前状态下止步不前。
害怕与人打交道，把别人看作危险的存在，像这种企图设立种种借口来回避人生课题的情况叫做“人生谎言”。依赖人生谎言来封闭自己，以免受伤害，这个问题的根源在于缺乏遭受挫折的勇气。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《被讨厌的勇气》第一章</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E8%A2%AB%E8%AE%A8%E5%8E%8C%E7%9A%84%E5%8B%87%E6%B0%94%E7%AC%AC%E4%B8%80%E7%AB%A0.html/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Nov 2022 13:52:24 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E8%A2%AB%E8%AE%A8%E5%8E%8C%E7%9A%84%E5%8B%87%E6%B0%94%E7%AC%AC%E4%B8%80%E7%AB%A0.html/</guid>
      <description>人是可以改变的 阿德勒的目的论认为：“无论之前的人生发生过什么，都对今后的人生如何度过没有影响。”人不受环境的支配，决定自己人生的是活在“此时此刻”的你自己的主观意志——即你是赋予过去的意义是什么。
阿德勒反对原因论，那么活在今天或未来的人们将对人生束手无策——现在甚至未来全部由过去的事情做决定，而且无法改变。
如果承认了目的论，那就是认可了人可以改变。
其实我认为这些观点有点鸡汤，信不信由你，我不全信。因为目的论和原因论都太偏执了，我认为现实应该是客观（原因）和主观（目的）共同作用的结果。
主观是可以选择的 心理创伤只是当下的一种主观感受，毕竟并不是所有人都因为同样的创伤而得到同样的结果。
情绪可以是基于某种「目的」而捏造的「工具」
为了避免表白被拒绝的风险，“捏造”出自己的害羞，。 为了避免繁琐地讲道理，或者被父母弯弯绕绕的道理绕进去失去狡辩权，孩子可能会突然发脾气，以制止沟通。 生活方式：某人如何看待世界，又如何看待自己，把这些“赋予意义的方式”汇聚起来的概念就可以理解为「生活方式」。也即人生的态度。
生活方式从狭义上可以理解为性格；广义上可以理解为世界观，人生观。 性格给人的感觉是不可改变，但世界观可以改变——这就回到了最初的论断：人是可以改变的，关键在于要从主观上意识到这点。 无论是性格还是世界观，都是自己主动选择的结果。这些都不是先天给予的，而是因为选择了这样的方式会带来某种好处——如承认自己性格孤独是因为这样就不必为社交而烦恼了。 人对恐惧的恐惧 一味执著于“被给予了什么”（过去），现实不会改变，现在如此，未来也如此。之所以认为自己不幸，并不是因为过去或者环境，更不是因为能力不足，而是因为缺乏勇气——做出改变的勇气，可能失败的勇气。
因为变化会带来未知的不安，保持不变则只是对现状不满。人们更恐惧的是未知，所以会选择继续抱怨现状。
选择保持现状，虽然糟糕，但过往的经验足够应对不变的生活； 选择了改变，生活就会存在未知，已有的经验无法解决新出现的问题，导致失去对生活的掌控感（仔细想想，一成不变的生活根本不能称为生活）。 “……另一方面，哪怕踏出家门一步，都会沦为无人关注的”大多数“，都会成为茫茫人海中非常平凡的一员，甚至成为逊色于人的平庸之辈；而且，没人会重视自己。这些都是闭居者常有的心理。”
如何改变？ 改变的第一步是要爱自己。接纳当下的自己，重要的不是被给予了什么，而是如何利用已经拥有的东西。
然后要有“摈弃现在的生活方式”的决心。去直面课题，不要逃避风险，寻找借口，否则人生就无从改变。
重要的是去直面课题，不要逃避。要有改变现状的勇气。
尝试改变，梦也许会破灭，但那又怎样？这一简单的课题摆在面前，你却不断地扯出各种“不能做的理由”，正是“自己”把人生变得复杂继而难以获得幸福。
读后感 并非是“世界”本身复杂，完全是“你”把世界看得复杂。一味地找原因来证明自己的某种原因，</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hello World!</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/hello-world.html/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Oct 2022 10:14:28 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/hello-world.html/</guid>
      <description>简简单单，无关风月，听从内心，真情表达。
非常感谢马同学和Rollrock两位大哥的协助，帮我解决了一些建站难题，使得本站的初版得以建立。
我希望将生活的一部分记录于此，不知道互联网能带我走向何处，但一定要留下一些属于我的足迹。如果能与一些人建立新的联系，当然再好不过，这也是我的初心之一。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
