<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>胡思乱想 on 1xiao的博客</title>
    <link>https://1xiaoyuan.github.io/tags/%E8%83%A1%E6%80%9D%E4%B9%B1%E6%83%B3/</link>
    <description>Recent content in 胡思乱想 on 1xiao的博客</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 09 Mar 2023 21:38:34 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://1xiaoyuan.github.io/tags/%E8%83%A1%E6%80%9D%E4%B9%B1%E6%83%B3/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>知识的诅咒</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E7%9F%A5%E8%AF%86%E7%9A%84%E8%AF%85%E5%92%92.html/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Mar 2023 21:38:34 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E7%9F%A5%E8%AF%86%E7%9A%84%E8%AF%85%E5%92%92.html/</guid>
      <description>有一种现象叫做【知识的诅咒】。 一但你知道了一种知识，你就无法回到原来不知道这种知识的状态了。
就像一但一个人意识到自己只是个普通人，他就无法再回到曾经看世界的【主角视角】了。
借用《平凡的世界》里的一段话，是这么说的：“谁让你读了这么多书，又知道了双水村以外还有个大世界……如果从小你就在这个天地里日出而作，日落而息，那你现在就会和众乡亲抱同一理想：经过几年的辛劳，像大哥一样娶个满意的媳妇，生个胖儿子，加上你的体魄，会成为一名出色的庄稼人。不幸的是，你知道的太多了，思考的太多了，因此才有了这种不能为周围人所理解的苦恼。
本该平凡的你，原可以快乐而平凡地度过这一生，却看见了不属于你的快乐，欲望大于能力，痛苦便由此而生。
知道的太多未必是一件好事。或者可以说，不好的东西不要知道，导致情绪变糟的念头、邪教、不该知道的内幕&amp;hellip;&amp;hellip;对于一些事情，不知道反倒是一件好事，一旦【知道】，必受其【诅咒】。
不知我是否可以下一个定论：没有任何绝对的好和坏，好中蕴含着坏，坏也可以是另一种好。
欲戴王冠，必承其重。一个获得奖杯的人就要承担承担奖杯带来的压力、曝光、评价等，而普通人只会看他/她的成功和荣耀，看不到汗水、泪水，也不用忍受压力&amp;hellip;&amp;hellip; 常言道“人红是非多”，谷爱凌就是一个很好的例子。
个人能力的一部分还应包括承受【诅咒】，与【诅咒】共处的能力，也许，这就是人们常说的格局吧。无欲则刚，有容乃大。
未完待续&amp;hellip;&amp;hellip;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>目标决定你的方向</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E7%9B%AE%E6%A0%87%E5%86%B3%E5%AE%9A%E4%BD%A0%E7%9A%84%E6%96%B9%E5%90%91.html/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Feb 2023 00:03:45 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E7%9B%AE%E6%A0%87%E5%86%B3%E5%AE%9A%E4%BD%A0%E7%9A%84%E6%96%B9%E5%90%91.html/</guid>
      <description>如果一艘船不知道自己的航向，那么哪个方向的风都算不上顺风。一个人必须有目标，否则他就如同行尸走肉。
该学习什么知识 前天上课时老师讲过：学而优则仕，仕而优则学。学习久了就想在工作中将知识实践出来，工作久了就发现自己学识的匮乏，便继续学习深造。所以，我们需要不断学习知识，要读书，那么读什么书呢？我认为你有什么目标，就去读和你目标相关的书，这样的学习是最有效的。如果你想赚钱，就去读和赚钱有关的书；你想调节情绪，就去读心理学、哲学的书。
今天想学点掌控情绪的知识，就找了本心理学的书看（看完感觉这其实是一本哲学书）。书名《世界尽头的咖啡馆》，是一本短篇故事，我用一个半小时读完。
我在这本书中看到了与老师相同的观点——做事情要以目标为导向。 如果你找到了自己活着的意义，你就会把时间用在和意义有关的事情上，并且感到快乐和满足，感到是自己在掌控自己的人生。 如果你和你想做的事不在同一个频道，你就会浪费许多精力。等你有机会做你想做的事时，你可能已经没有力气或时间了。 没弄清自己的人也会花时间做很多事，但他们是把时间花在了无益于实现人生意义的事情上，最终感到空虚。
你为什么来到这里？ 这本书有一个贯彻始终的问题——你为什么会来到这里（咖啡馆）？
最初，主人公是为了出去散心，不幸迷路才来到了咖啡馆； 被服务员问到“你为什么会来到这里”后，他回答“因为出去散心迷路了”； 服务员又问“你为什么会出去散散心”，他回答“因为感到工作痛苦，生活无聊”； 服务员又问“你为什么感到痛苦无聊”&amp;hellip;&amp;hellip;“你想要什么样的工作，生活”&amp;hellip;&amp;hellip; 最后，在多个问题的引导下，主人公竟不能回答出自己的人生目标，自己活着的意义究竟是什么？究竟为什么而活？
咖啡馆的人告诉主人公：如果你找到了自己存在的意义（目标），你就会尽力把时间用在与意义相关的事情上，并能因此感到快乐，感到满足，不再浑浑噩噩，感到是自己在操控自己的人生。并且，你会将这件事做的很出色。
下面是一些摘抄：
摘抄 1： 海龟的动作遵循着海水的运动规律。当海浪推向岸边，与海龟行进方向相反，海龟会浮起来划水，但仅仅是为了让自己浮在原地。当海浪向海洋的方向涌起时，它会加快划水速度，这样就可以乘着海浪前进了。
海龟从不与海浪相争，而是巧妙利用海浪的力量。我之所以无法追上它，就是因为我不顾海水的方向，自始至终都在划水。一开始，我还能和海龟并驾齐驱，有时候还得放慢速度等等它。但是在反方向的海浪中，我越是用力向前游，就越是感到疲惫。等到海浪前进方向再次与我游泳方向相同时，我却没有足够的精力顺势向前了。
“随着海浪一来一去，我越来越疲惫无力。海龟却始终借助海水的力量，优化自己的效率。这就是它游得比我快的原因。”
知道了自己的人生意义，他就能把时间花在有助于实现人生意义的事情上。没弄清自己人生意义的人也会花时间做很多事。因此我得出一个结论，他们（对生活满意感低的人）是把时间花在了无益于实现人生意义的事情上，最终感到空虚。
知道自己人生意义的人，做事情能量满满，坚持不懈，他们总是有好运、机遇相伴。因为他们在任何时候都想着自己的目标，所以当机遇来临时，他们没有忘记自己的目标，于是就把能把握住机遇。机会是留给有准备的人的，包括思想准备。
摘抄2： 如果你的意义是成为百万富翁，那就应该尽你所能，做符合你心中‘百万富翁’定义的事情。 ①如果这意味着结交其他百万富翁，那就去结交； ②如果这意味着努力工作攒够一百万，那就去工作。
每一天都有很多人想要让你把时间和精力花在他们身上。比如你收到的邮件。如果你打算参加所有活动，参与每次促销，享用每一项不请自来的服务，你就没有空闲时间了。 这还只是邮件而已。再想想那些想通过电视、网络、餐厅、旅游地等等来吸引你注意力的人。你很快就会发现，自己在做大家都在做的事，或者别人想让你做的事。
谁能想到，光是看个垃圾邮件就能花掉你人生中的一整年呢？ （书中计算了一生中做某件事的时长）
所有的例子都是一个道理，把时间用在能实现你人生意义的事情上，你会尽你所能做一切事，并且感到满足。
对那个问题（我为什么来这？）。有的人在小时候就想清楚了，有的人长大一些才开始想，还有人终其一生都没想明白。这个现象其实挺有意思。
怎么找答案 一个回答问题有效的方法是，用一个问句当作回答，一直问下去，找到最终问题的答案，这个答案往往很接近真心。
为什么来上大学？为了找工作。那你为什么为了找工作？为了赚钱。那你为什么想赚钱？为了买房子。你为什么买房子？为了结婚。那你又为什么想结婚&amp;hellip;&amp;hellip;一直问下去，总会得到一个较为满意的答案。
还是那句话，目标决定你的方向，如果一艘船不知道自己的目的地，那么哪个方向的风都不会是顺风。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>获得勇气的好办法</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E8%8E%B7%E5%BE%97%E5%8B%87%E6%B0%94%E7%9A%84%E5%A5%BD%E5%8A%9E%E6%B3%95.html/</link>
      <pubDate>Sat, 31 Dec 2022 15:19:20 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E8%8E%B7%E5%BE%97%E5%8B%87%E6%B0%94%E7%9A%84%E5%A5%BD%E5%8A%9E%E6%B3%95.html/</guid>
      <description>如何不恐惧即将发生或将要发生的未来？如何摆脱过去的挫折经历困扰？
“活在当下”是一个很火的概念，大概就是说，你吃饭的时候就想着吃饭，走路的时候就想着走路，下棋的时候就专心下棋（而不是想着赢），学习的时候就专心学习。然后你就会是一个感到幸福的人。
知乎上有各种大佬把“活在当下”讲得神乎其神，其概念之清晰，逻辑之畅顺，把一个简单的事情讲得辣么复杂。
他们说：放下过去，卸去不合实际的期待，放下困扰自己的执念，专心做当下的事，就能做到“活在当下”。
说实话，我觉得这些答案很空洞，很多想法执念不是我说放下就能放下的，真有这么简单，我还会去搜“怎么活在当下”吗？！
后来，我也忘了在哪接触到一个概念，叫“活在未来”。也就是当你被当下困顿、迷茫时（或者说当下的你在烦恼过去或未来），花一点时间，想象一下几年之后的自己，你希望那个时候的自己是什么样子？然后，回到当下，把你当作那时的自己， 提前按照那个标准 学习、工作、生活 。
然后我试着做了一下，想象未来，再回到当下，活成未来的自己。神奇的是，许多杂念和烦恼瞬间清除，前方的路清晰多了。
所以， 想象未来，回到当下，让未来活在当下，让当下活在未来。提前成为未来的自己，多令人激动啊！
下面举几个例子：
害怕公众演讲？那就想象来来随口就是一段佳话的自己，把他的从容、自信拿到当下，提前成为他。 不敢向窈窕淑女索要微信？那就想象未来的自己。（或许你也可以把她想象成未来的女朋友，甚至老婆😄），然后你就能消除恐惧，发现“要联系方式是多么简单的事情”。 其实，勇气是可以向未来的自己预支的，而你能支付给未来自己的回报，就是他提前来到世界。 换个角度想，我们人脑所拥有的最强的能力就是想象力——它是时间和空间也无法束缚的存在，这就是我们进步的秘密武器。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
