<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>阅读 on 1xiao的博客</title>
    <link>http://1xiaoyuan.github.io/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB/</link>
    <description>Recent content in 阅读 on 1xiao的博客</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 23 Dec 2022 22:02:35 +0800</lastBuildDate><atom:link href="http://1xiaoyuan.github.io/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>《穷爸爸富爸爸》</title>
      <link>http://1xiaoyuan.github.io/archives/%E7%A9%B7%E7%88%B8%E7%88%B8%E5%AF%8C%E7%88%B8%E7%88%B8.html/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Dec 2022 22:02:35 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://1xiaoyuan.github.io/archives/%E7%A9%B7%E7%88%B8%E7%88%B8%E5%AF%8C%E7%88%B8%E7%88%B8.html/</guid>
      <description>关于我对此书的感悟，可能有点浅薄，《穷爸爸富爸爸》是一本非常有价值的书，为了不影响你的阅读体验，我将自己的感悟放在了文章末尾。
人生陷阱 富爸爸让罗伯特在商店打工，每小时支付很少的薪水。后来罗布特感觉自己被耍了，向富爸爸表示不想干了，富爸爸的回答是：
我已遵守诺言，带你去看了你未来的生活。你现在才九岁，就已经有为钱工作的体验了，你只需把上个月的生活重复50年，就会知道大多数人是如何度过一生的了。
大多数人希望有一份工资收入稳定的工作，他们陷入了循环：起床-上班-付账-再起床-再上班-再付账。于是他们成为了别人事业中的一个螺丝钉，别人让钱为自己工作，而他们为钱工作。
富爸爸让罗伯特提前体会了这个陷阱，落入这个陷阱的人就像一只在跑步圈套中的老鼠，很累，却也无法停止循环。
提示：重要的不是你能赚多少钱，而是你能留下多少钱。
资产和负债 钱可以用在两种地方，购买资产或购买负债。
资产是能够为你带来收益的东西，是你的雇员，是把钱放进你口袋里的东西。比如房地产。 负债是把钱从你口袋中拿走的东西。汽车就是一项负债，因为每月你都需要支付油费。 富人靠购买资产获得财富，让钱为自己工作，钱生钱，穷人和中产阶级购买自以为是资产的负债，成为富人资产的一部分。
分期付款使普通人签下了自己30年的卖身契。 多说一句，陈旧的思想是那些在贫困线上苦苦挣扎的人背负的最大债务。
30岁之前你有一次破产的机会，我想是因为30岁之后家庭将成为你不可避免的一个负债。
改变对钱的认识 我们所受的教育让人感觉金钱是庸俗之物，不谈论钱是一种精神上的疾病。可是他们却教育我们每天工作八小时去赚钱，这只能说明他们没有说出真相。
工作只是试图用短暂的办法来解决长期的问题，解决对钱的恐惧的唯一方法就是实现财富自由。教育和工作都很重要，但不是解决问题的关键。
关键是要明白怎样在这个世界上生存，要知道钱不是罪恶，而是一种生存的保障。教育和工作的本质都是为了解决生存问题，但它们都没有思考和培养赚钱能力更接近“生存”这一真相。
而为了获得财富，我们最应该投资的是自己的头脑，其次才是资产。知识是真正的力量，无论你正在接受教育还是工作，都要求知若渴。
控制恐惧和欲望 对钱的恐惧使我们迫切希望出去工作，以为钱能消除这种恐惧。做任何行动前先弄清楚自己的感觉，不要让情绪代替自己的思想，人一旦情绪化，原本能解决的问题也变得无法解决了。
下面是三个阶段，循序渐进。
1.接受恐惧和欲望，存在即合理，正是因为有感情，我们才成为人。 2.控制恐惧和欲望，如果不控制自己的恐惧和欲望，仍是金钱、情绪的奴隶，永远无法接近本质。 3.利用恐惧和欲望，感情是我们行动/不行动的动力，下面举一个利用本能激发动力、创造力的例子。
要先把钱用于支付自己的事业，可以投资脑子（即知识），也可以投资资产，然后再支付负债（债、税什么的）。 这是动力问题。 富爸爸说，在我把仅有的钱先支付给自己后，要支付税款和其他债主的压力就会变得非常大，迫使我去寻求其他形式的收入。支付的压力就会成为我的动力。我会干额外的工作，开其他的公司，投资股票市场，以及去做任何可以使那些人不再向我叫嚷的事。压力迫使我努力工作，迫使我去思考，更重要的是迫使我在钱的问题上更精明，更积极主动。
生活 生活是最好的老师，从生活中能学到真正有用的东西。 导致人平庸失败的原因：一、对失败的恐惧，二、愤世嫉俗（对世界的错误认知），三、懒惰，四、不良习惯，五、自负。
学习 1、为什么要学习知识？
对钱的无知造成了恐惧和贪婪，人生实际上是在无知和觉醒之间的一场斗争。陈旧的思想是那些在贫困线上苦苦挣扎的人背负的最大债务。如果你想发财，就要学习财务知识，只有知识才能看清问题，解决问题并创造财富。
2、持续学习的原因
信息时代，信息堪比光速传播，世界的变化越来越快，某种思想或方法昨天可能是资产，今天就可能是负债。落后就会成为“工具人”，不断学习是为了跟上时代。简言之，处在这个时代，我们不得不持续学习。
机会无处不在，只是影响因素太多，时机不到，火候不够，再发力也不会成功。而持续学习得一个回报就是拥有辨别时机、把握机会的能力。
3、最棒的老师
现实是最好的老师，工作是最棒的学习资料，实践和模拟才能学得更好。干中学，只有在实践中才能发现矛盾，脑子中的世界只是现实世界的映像、模型，并非真实的世界，只有真正进入真实的世界，才能知道什么是最重要的知识（能力）。
阅读和讲座是效果最差的学习方式，因为你不知道什么知识是有用的。
4、学习什么？
为什么有能力的人只能挣很低的工资？一个文采很棒的作家只能是一名文采很棒的作家，但如果她去学习一些销售知识，她就有可能成为一名畅销书作家。（广告/文案/销售）
学校和工作单位鼓励大家成为一个专业化的人，因为那样你就会被驯化为一个彻彻底底的零件，只能担任一项具体工作，拿着远低于实际劳动价值的固定工资，成为别人资产工具的一部分。
富爸爸鼓励做相反的事，虽然那样风险很大。对于许多知识，只需要知道一点点就够了，你会明白一些行话，懂得哪些东西更重要，哪些不重要。
重要提醒：谁是你的老师很重要，要选择那些真正做过你想做的事的人当自己的老师。
能力 获得财富需要掌握的三种能力
资金管理能力 领导能力 自我管理能力（主要是情绪） 财商
财务报表 投资策略 了解市场 了解法律 失败 生活推着我们走，大多数人屈服了，少数人在抗争，他们欢迎失败，对成功的兴奋高于失败的恐惧。他们从这门课程中取得了进步。
我从未见过一杆子未漏的棒球运动员，我从未见过未伤心过的恋人。增加失败的次数，其实就是在提高成功的可能性，成功藏在失败之中，前提是你能从反思中学到什么。
“一生只需成功一次”了。
恐惧失败就是放弃了成功的可能。最不容易失败的方式、最稳定的方式也是收益最低的方式，被动的防御只会度过平庸的一生，报酬和风险成正比。
大部分人赢不了，是因为害怕失去已有的。你去失败，有时你赢了，有时你会发现还需要继续学习，失败是成功的一部分。经历的多了，你会发现这也是一种乐趣，还有更多的乐趣等你去发掘。
犯了错，就纠正；又犯了错，再纠正&amp;hellip;&amp;hellip;就像网球比赛一样。
不要感觉罗嗦，太罗嗦的地方往往是重要的东西。
方向 当你的金钱很少时，想要致富你首先必须集中于一点，而不是追求平衡。追求平衡的人智慧再原地踏步。
最初的目标是建立一个稳固的基础，这样才敢于冒更大风险买入更大的投资，获取更大的收益。
爱迪生不追求平衡，他集中精力于某样东西;比尔盖茨也不追求平衡;乔治巴顿从不把坦克部署在很长的战线上，而是集中起来攻击德国防线上最薄弱的地方。 与此相反，法国人构筑了漫长的马其顿防线，其结局众所周知。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
