<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>生活方式 on 朝闻道</title>
    <link>https://1xiaoyuan.github.io/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%96%B9%E5%BC%8F/</link>
    <description>Recent content in 生活方式 on 朝闻道</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 26 Dec 2023 22:22:23 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://1xiaoyuan.github.io/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%96%B9%E5%BC%8F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>过一个美妙的人生并不难</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E8%BF%87%E4%B8%80%E4%B8%AA%E7%BE%8E%E5%A6%99%E7%9A%84%E4%BA%BA%E7%94%9F%E5%B9%B6%E4%B8%8D%E9%9A%BE.html/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Dec 2023 22:22:23 +0800</pubDate>
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E8%BF%87%E4%B8%80%E4%B8%AA%E7%BE%8E%E5%A6%99%E7%9A%84%E4%BA%BA%E7%94%9F%E5%B9%B6%E4%B8%8D%E9%9A%BE.html/</guid>
      <description>刘慈欣在《球状闪电》的序言就写了一段我愿称为人生哲理的叙述。&#xA;其实，儿子，过一个美妙的人生并不难，听爸爸教你：你选一个公认的世界难题，最好是只用一张纸和一支铅笔的数学难题，比如哥德巴赫猜想或费尔马大定理什么的，或连纸笔都不要的纯自然哲学难题，比如宇宙的本源之类，投入全部身心钻研，只问耕耘不问收获，不知不觉的专注中，一辈子也就过去了。人们常说的寄托，也就是这么回事。&#xA;或是相反，把挣钱作为唯一的目标，所有的时间都想着怎么挣，也不用问挣来干什么用，到死的时候像葛朗台一样抱着一堆金币说：啊，真暖和啊……所以，美妙人生的关键在于你能迷上什么东西。比如我——”&#xA;爸爸指指房间里到处摆放着的那些小幅水彩画，它们的技法都很传统，画得中规中矩，从中看不出什么灵气来。这些画映着窗外的电光，像一群闪动的屏幕，“我迷上了画画，虽然知道自己成不了凡·高。”&#xA;分享给未来的我，熟悉或陌生的你。找到那件可以寄托的课题/事业/目标，全心专研去吧，美好的人生就在那里。</description>
    </item>
    <item>
      <title>为什么长大后会变得不快乐？</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E9%95%BF%E5%A4%A7%E5%90%8E%E4%BC%9A%E5%8F%98%E5%BE%97%E4%B8%8D%E5%BF%AB%E4%B9%90.html/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Mar 2023 21:38:34 +0800</pubDate>
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E9%95%BF%E5%A4%A7%E5%90%8E%E4%BC%9A%E5%8F%98%E5%BE%97%E4%B8%8D%E5%BF%AB%E4%B9%90.html/</guid>
      <description>欲戴王冠，必承其重 最近谷爱凌很火，获得奖杯的同时，她也面临着越来越多的议论。一个获得奖杯的人能享受万众瞩目、家喻户晓的优越，同时也要承担奖杯所带来的压力、曝光、恶意评论等。人红是非多呀。&#xA;我想起了那句：欲戴王冠，必承其重。还有这句：God closes one door while opening another window for you.&#xA;获得和失去总是同时发生。&#xA;知道太多会不快乐？ 有一种现象&#xA;我们小时候都认为自己是这个世界的主角，有一天突然知道自己只是个普通人后，就再也无法用【主角视角】看待世界了。 我们无意中知道了朋友的一个秘密，再见到朋友时这个秘密很可能对社交结果产生影响。 大多数人对其自身的满意程度从 15 岁左右开始持续下降，从那时起，一个人慢慢意识到自己在这个世界上其实微不足道，进而开始在所谓的理想和扭曲的现实中拼斗、挣扎。&#xA;知道的越多，内心的争斗声就越大，就会越不快乐。&#xA;《平凡的世界》里的一段话，是这么说的：“谁让你读了这么多书，又知道了双水村以外还有个大世界……如果从小你就在这个天地里日出而作，日落而息，那你现在就会和众乡亲抱同一理想：经过几年的辛劳，像大哥一样娶个满意的媳妇，生个胖儿子，加上你的体魄，会成为一名出色的庄稼人。不幸的是，你知道的太多了，思考的太多了，因此才有了这种不能为周围人所理解的苦恼。”&#xA;本该平凡的你，原可以快乐而平凡地度过这一生，却看见了不属于你的快乐，欲望大于能力，痛苦便由此而生。新知道的事物和认知中的世界观产生了冲突，人就会不快乐。&#xA;如果认知差距太大，失望久了，世界观就会崩塌。那怎么办呢？&#xA;重构世界观 既然知道的太多“未必”是一件好事，既然已经对现实有了新的了解，更何况一旦知道了就再也无法返回原来的状态了，并且我们也大概知道了这是由于世界观冲突产生的痛苦不快乐。知道原因我们就不能坐以待毙。必须要做的事只有一件：修正残缺的世界观，去主动认识现实世界，即使是痛苦的也要坚持。而非视而不见、掩耳盗铃、自欺欺人、忽视现实。&#xA;2023-07-28 第一版《知识的诅咒》。 2023-08-30 发现痛苦的原因是个人的认知与世界观产生了冲突，改为《知道越多好像越不快乐》。</description>
    </item>
    <item>
      <title>为什么人必须有目标？</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E4%BA%BA%E5%BF%85%E9%A1%BB%E6%9C%89%E7%9B%AE%E6%A0%87.html/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Feb 2023 00:03:45 +0800</pubDate>
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E4%BA%BA%E5%BF%85%E9%A1%BB%E6%9C%89%E7%9B%AE%E6%A0%87.html/</guid>
      <description>如果一艘船不知道自己的航向，那么哪个方向的风都算不上顺风。一个人必须有目标，否则他就如同行尸走肉。&#xA;该学习什么知识 前天上课时老师讲过：学而优则仕，仕而优则学。学习久了就想在工作中将知识实践出来，工作久了就发现自己学识的匮乏，便继续学习深造。所以，我们需要不断学习知识，要读书，那么读什么书呢？我认为你有什么目标，就去读和你目标相关的书，这样的学习是最有效的。如果你想赚钱，就去读和赚钱有关的书；你想调节情绪，就去读心理学、哲学的书。&#xA;今天想学点掌控情绪的知识，就找了本心理学的书看（看完感觉这其实是一本哲学书）。书名《世界尽头的咖啡馆》，是一本短篇故事，我用一个半小时读完。&#xA;我在这本书中看到了与老师相同的观点——做事情要以目标为导向。 如果你找到了自己活着的意义，你就会把时间用在和意义有关的事情上，并且感到快乐和满足，感到是自己在掌控自己的人生。 如果你和你想做的事不在同一个频道，你就会浪费许多精力。等你有机会做你想做的事时，你可能已经没有力气或时间了。 没弄清自己的人也会花时间做很多事，但他们是把时间花在了无益于实现人生意义的事情上，最终感到空虚。&#xA;你为什么来到这里？ 这本书有一个贯彻始终的问题——你为什么会来到这里（咖啡馆）？&#xA;最初，主人公是为了出去散心，不幸迷路才来到了咖啡馆； 被服务员问到“你为什么会来到这里”后，他回答“因为出去散心迷路了”； 服务员又问“你为什么会出去散散心”，他回答“因为感到工作痛苦，生活无聊”； 服务员又问“你为什么感到痛苦无聊”&amp;hellip;&amp;hellip;“你想要什么样的工作，生活”&amp;hellip;&amp;hellip; 最后，在多个问题的引导下，主人公竟不能回答出自己的人生目标，自己活着的意义究竟是什么？究竟为什么而活？&#xA;咖啡馆的人告诉主人公：如果你找到了自己存在的意义（目标），你就会尽力把时间用在与意义相关的事情上，并能因此感到快乐，感到满足，不再浑浑噩噩，感到是自己在操控自己的人生。并且，你会将这件事做的很出色。&#xA;下面是一些摘抄：&#xA;摘抄 1： 海龟的动作遵循着海水的运动规律。当海浪推向岸边，与海龟行进方向相反，海龟会浮起来划水，但仅仅是为了让自己浮在原地。当海浪向海洋的方向涌起时，它会加快划水速度，这样就可以乘着海浪前进了。&#xA;海龟从不与海浪相争，而是巧妙利用海浪的力量。我之所以无法追上它，就是因为我不顾海水的方向，自始至终都在划水。一开始，我还能和海龟并驾齐驱，有时候还得放慢速度等等它。但是在反方向的海浪中，我越是用力向前游，就越是感到疲惫。等到海浪前进方向再次与我游泳方向相同时，我却没有足够的精力顺势向前了。&#xA;“随着海浪一来一去，我越来越疲惫无力。海龟却始终借助海水的力量，优化自己的效率。这就是它游得比我快的原因。”&#xA;知道了自己的人生意义，他就能把时间花在有助于实现人生意义的事情上。没弄清自己人生意义的人也会花时间做很多事。因此我得出一个结论，他们（对生活满意感低的人）是把时间花在了无益于实现人生意义的事情上，最终感到空虚。&#xA;知道自己人生意义的人，做事情能量满满，坚持不懈，他们总是有好运、机遇相伴。因为他们在任何时候都想着自己的目标，所以当机遇来临时，他们没有忘记自己的目标，于是就把能把握住机遇。机会是留给有准备的人的，包括思想准备。&#xA;摘抄2： 如果你的意义是成为百万富翁，那就应该尽你所能，做符合你心中‘百万富翁’定义的事情。 ①如果这意味着结交其他百万富翁，那就去结交； ②如果这意味着努力工作攒够一百万，那就去工作。&#xA;每一天都有很多人想要让你把时间和精力花在他们身上。比如你收到的邮件。如果你打算参加所有活动，参与每次促销，享用每一项不请自来的服务，你就没有空闲时间了。 这还只是邮件而已。再想想那些想通过电视、网络、餐厅、旅游地等等来吸引你注意力的人。你很快就会发现，自己在做大家都在做的事，或者别人想让你做的事。&#xA;谁能想到，光是看个垃圾邮件就能花掉你人生中的一整年呢？ （书中计算了一生中做某件事的时长）&#xA;所有的例子都是一个道理，把时间用在能实现你人生意义的事情上，你会尽你所能做一切事，并且感到满足。&#xA;对那个问题（我为什么来这？）。有的人在小时候就想清楚了，有的人长大一些才开始想，还有人终其一生都没想明白。这个现象其实挺有意思。&#xA;怎么找答案 一个回答问题有效的方法是，用一个问句当作回答，一直问下去，找到最终问题的答案，这个答案往往很接近真心。&#xA;为什么来上大学？为了找工作。那你为什么为了找工作？为了赚钱。那你为什么想赚钱？为了买房子。你为什么买房子？为了结婚。那你又为什么想结婚&amp;hellip;&amp;hellip;一直问下去，总会得到一个较为满意的答案。&#xA;还是那句话，目标决定你的方向，如果一艘船不知道自己的目的地，那么哪个方向的风都不会是顺风。</description>
    </item>
    <item>
      <title>从 kelei 公司的游戏中感悟生活</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E4%BB%8E-kelei-%E5%85%AC%E5%8F%B8%E7%9A%84%E6%B8%B8%E6%88%8F%E4%B8%AD%E6%84%9F%E6%82%9F%E7%94%9F%E6%B4%BB.html/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Nov 2022 20:21:40 +0800</pubDate>
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E4%BB%8E-kelei-%E5%85%AC%E5%8F%B8%E7%9A%84%E6%B8%B8%E6%88%8F%E4%B8%AD%E6%84%9F%E6%82%9F%E7%94%9F%E6%B4%BB.html/</guid>
      <description>我很喜欢科雷公司的游戏，所以推荐你到 B 站看一看下面两款游戏的画风，每个简笔画小人都有自己的特色。而对于游戏内容，它们都非常贴近现实生活，玩法有趣且包含了丰富的元素。&#xA;ok，正片开始。&#xA;饥荒 故事背景：科学家威尔逊被传送到了异世界荒野，他需要利用异世界中的&#xD;自然资源让自己&#xD;存活下去，并且抵御各种异世界生物的威胁。&#xA;在游戏中，想要生存，生命值、饥饿度、精神值，这些最基础的数值是最需要考虑的东西。无论哪个数值过低，生存都会面临威胁。解决造成这三个数值过低的问题，将之维持在较高的水平，意味着拥有较高的生存率，在此基础上，你才有机会考虑利用环境资源做点什么了不得的事。&#xA;解决了游戏中的生存问题，接下来就有趣多了——养小动物、规划自己的家园、种植各种各样的蔬菜瓜果、打败各种boss，出海探险&amp;hellip;&amp;hellip;&#xA;而在现实中，一个人想要做更多事，走的更远，这些“数值”也必须兼顾，健康的身体和精神是创造美好生活的革命本钱。&#xA;肚子饿了需要吃饭——对应饥饿度。 迷茫空虚则需要精神食粮——对应精神值。 四肢健全，没有疾病，照顾好自己——姑且对应生命值。 所以，一定要照顾好自己的身体，他好，你才会好，先解决他的问题，他才能帮你成为你想要成为的人，无论目标多么远大。&#xA;好了，我要睡了，养好自己的身体！2022-11-19 23:54.&#xA;缺氧 故事背景：一些小人来到了一个新星球，玩家需要&#xD;管理居民，&#xD;指挥他们挖掘、建立和维护一个地下基地。保证充足的水、食物、氧气、适当的调节压力和适宜的温度来维持他们活着并满足他们。&#xA;在缺氧中，玩家作为一个系统的最高指挥，拥有全局视野，玩着玩着就会意识到，当这个生存系统发展至中后期时，温度、气体调节、电力系统、病毒细菌、农作物……诸多因素都可能导致异常，制造混乱。有时只是走错了一步，其带来的灾难会引发连锁反应，最终造成整个系统崩坏。&#xA;反思失败的原因，可能是对星球环境不熟悉，或是对发展思路考虑不当；或是前期准备不足，干的正事太少，浪费了前期宽泛的生存环境；又或是对小人的工作安排、优先级安排不合理&amp;hellip;&amp;hellip;&#xA;这只是一个游戏，玩好它却没那么容易。只是在游戏担任领导，管理维护一个系统就会令玩家不知所措，对某些决策懊悔不已。那现实一定更困难，一个人要考虑的、要学习的东西太多了。&#xA;所以想要做好决策，个人也好，团队也罢，让“公司”运行得久一点，就多学点东西，多给自己增加一些考虑不同方向的可能性。&#xA;有趣的是，游戏中，游戏中每个小人都有自己的兴趣，例如挖掘、建造、养殖、放牧、科研&amp;hellip;&amp;hellip;随着生存时长的增加，玩家可以选择让每个小人学习一些技能。一般，按照小人的兴趣来学习技能，会提高更多“士气”，对工作更有利，想想也是，毕竟学习的是他/她自己热爱的领域。但如果只学兴趣之外的技能，“士气”不增反而会减，导致压力——连游戏都知道瞎点技能会带来压力！&#xA;So？游戏告诉我们的是：你需要多学习一些知识，但你不需要学习不适合你的知识。多不代表最好。&#xA;总结一下：&#xA;无论是游戏还是现实，前期优先级最高的事，永远都是为了未来的发展做准备。多干正事，做实事，别浪费前期宽泛的发进展条件。 反正，事情不会像你以为的那么简单。多学点知识吧，让自己多一些视角，多一些解决问题的工具。 end 必须承认的是，游戏只是游戏，游戏中有许多美中不足的地方，游戏也并不是生活本身。&#xA;我所说的一切，只是游戏的一小部分，也只是我个人的感受，代表不了游戏本身。&#xA;欢迎留言。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
