<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>生活方式 on 朝闻道</title>
    <link>https://1xiaoyuan.github.io/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%96%B9%E5%BC%8F/</link>
    <description>Recent content in 生活方式 on 朝闻道</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 29 Jan 2024 20:13:58 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://1xiaoyuan.github.io/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%96%B9%E5%BC%8F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>尽量不要让太多人知道你的目标</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E5%B0%BD%E9%87%8F%E4%B8%8D%E8%A6%81%E8%AE%A9%E5%A4%AA%E5%A4%9A%E4%BA%BA%E7%9F%A5%E9%81%93%E4%BD%A0%E7%9A%84%E7%9B%AE%E6%A0%87.html/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 20:13:58 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E5%B0%BD%E9%87%8F%E4%B8%8D%E8%A6%81%E8%AE%A9%E5%A4%AA%E5%A4%9A%E4%BA%BA%E7%9F%A5%E9%81%93%E4%BD%A0%E7%9A%84%E7%9B%AE%E6%A0%87.html/</guid>
      <description>每个成功者，每个得到承认的观念，仅仅因为成功这一事实，便不再收到人们的怀疑。成功是通往名望的主要台阶，其证据就是成功一旦消失，名望几乎也总是随之消失。 昨天受群众拥戴的英雄一旦失败，今天就会受到侮辱。当然，名望越高，反应也会越强烈。 在这种情况下，群众会把陌路英雄视为自己的同类，为自己曾向一个已不复存在的权威低头哈腰而进行报复······信徒们总是穷秀极恶的打碎他们以前神灵的塑像。
摘录自 Gustave Le Bon《乌合之众》，于《我的三体》第二季
我有过几次这样的经历：自己有了不得的发现，赶快告诉最近聊得来的人，然后得到了对方冷漠的回应，如果不是聊得来，估计就直接嘲讽了&amp;hellip;&amp;hellip;然后我慢慢就也不重视那些发现了。
现在回过头来，符合上述情景的“了不得的发现”，直到现在也没有一个是我不认同的。但是我没有最初时那么重视了。
我今天突然想明白一些，这种了不得的，很重要的发现，如果你决定自己将投入实践，最好先不要告诉别人，等有了结果后再告诉别人。
如《乌合之众》中所说，当你没有结果的时候，你的观念也往往会受到怀疑。人群中不理智的人总是大多数。
把自己的观念告诉别人，不能保证所有人都认可它是正确的。一定有人会嗤之以鼻嘲讽这些发现。这样的负面声音越多，我们自己就越有可能开始怀疑它们的正确性。
如果这些发现真的是十分正确的，如果仅仅因为不理智的其他人的一些反馈导致自己也动摇了信念，本来可能会因为这个发现做出的改变也就不会发生了。
这是一种隐蔽的言多必失。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>复盘和反思的共同点</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E5%A4%8D%E7%9B%98%E5%92%8C%E5%8F%8D%E6%80%9D%E7%9A%84%E5%85%B1%E5%90%8C%E7%82%B9.html/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 22:17:02 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E5%A4%8D%E7%9B%98%E5%92%8C%E5%8F%8D%E6%80%9D%E7%9A%84%E5%85%B1%E5%90%8C%E7%82%B9.html/</guid>
      <description> 复盘，是重来一盘，怎样做能更好。 反思，是反过来想，这事到底对不对。 复盘，源自于中国围棋。其本义是，棋手下完一盘棋之后，重新在棋盘还原整盘棋，重复当时的思考逻辑，思考哪一步下得好，哪一步下得不好，怎样下会更好等问题。
反思，源自元认知能力的调用，开启第三方视角审视自我在某件事上的决策、思考、行为是否真的正确，用不同的思维模型、逻辑重新思考多次，“和原来不同的思考——反向思考——反思”，以此发现不足。
二者的共同点：
不是单纯地罗列事项，而是要涉及思考； 不止步于思考，要落实到行动； 不只落实到行动，还总结好的套路。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>应对信息爆炸的思考</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E5%BA%94%E5%AF%B9%E4%BF%A1%E6%81%AF%E7%88%86%E7%82%B8%E7%9A%84%E6%80%9D%E8%80%83.html/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 11:40:51 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E5%BA%94%E5%AF%B9%E4%BF%A1%E6%81%AF%E7%88%86%E7%82%B8%E7%9A%84%E6%80%9D%E8%80%83.html/</guid>
      <description>困境 “我们消费的信息和我们摄入的食物一样重要。它影响着我们的思想，我们的行为，我们如何理解自己在世界上的位置，以及我们如何理解他人。”——埃文 · 威廉斯（Evan Williams），Twitter 和 Medium 的联合创始人
得益于信息断食，我现在的最大改变是，情绪低落最多维持半天。所以我将继续并且加大力度屏蔽主流社交媒体以及营销账号对我的洗脑。
梳理一下我对互联网信息的一些理念：
为了学能力，就跟随靠谱的人，而且他必须是行业顶尖的人； 为了学能力，就屏蔽营销和喊口号的垃圾，千万不要愤怒； 以解决当下问题为目的，主动搜索信息，而非被动等待推送。 对信息的看法 因为时间和精力是有限的，如何利用有限的时间、精力，在分心的海洋中，找到的知识？提高生命的质量，是很重要且必须回答的问题。
又因为互联网是把双刃剑，每个信息都带有某种目的，算法并不是真正为我们着想，所以要有操控这把剑的剑术。
一个被动摄取垃圾信息的人，互联网于他，是一个垃圾堆； 一个主动搜索/筛选信息的人。互联网于他，是一个知识库。 更多的选择不一定是一件好事。
相比 10 年前，现在有更多有价值的、有趣的内容出现在我们面前可供选择。我们可以花 58 块钱就拿到一个人的多年经验，也可以免费观看播放量最高的教学视频。选择实在太多了，但是更多的选择不一定是一件好事，我们注定要放弃一部分好内容，而放弃好的选择对人类来说是痛苦的，这就是所谓的损失厌恶。
被动获取造成持续分心。
信息过载，每秒钟都有无数多信息发布在各种平台。平台根据算法不断向人们推送那些自己喜好的内容，浸泡在这样的环境中，让人们专注于其中，而对真正重要的事充耳不闻。这是一种强大的干扰，让我们持续分心，远离正确的目标。除非关闭软件通知。
垃圾信息必须屏蔽
对于垃圾信息/营销信息，生产该类信息的内容公司、个人博主的目的只有一个——捕捉用户注意力，并使他们沉迷于内容上。不必多说，屏蔽。
做减法
科技在进步，信息在增加，但是人类处理信息的速度没有增长。AI 可以快速学习一种技能，但人类必须经历长期的刻意练习。知识数量增加，但人类的大脑根本处理不了更多的信息，必须做减法。
处理方法 原则：解决当下问题的信息才有价值，最大化屏蔽噪音。
无论是放松缓解情绪还是获得知识，上网浏览信息的目的都是为了让人生变得更好。
尝试分析一下获取“解决当下问题的信息”和“当下用不到，但未来可能有用的信息”这两种形式的投资回报。
能解决当下问题的信息，就是增援未来。当下每解决一个问题，未来就少面对一个问题。存在确定性。 不能解决当下问题的信息，可能解决未来的问题，也可能永远也用不到。存在不确定性。 由此得出，以“解决当下问题为主要目标”获取信息是不错的选择。
一些方法
主动寻找半衰期长的信息。读书或看经久不衰的演讲、访谈都是不错的选择。 主动拒绝算法的“被动投喂”，关闭软件的信息流推送。 提炼知识纯度。读书要做书摘，因为不是所有的信息都是平等的，把书中的主要思想、故事、实践、关键内容做成书摘，存入自己的知识库。 参考资料：信息过载的时代，成功者都是如何淘金的？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>先试错，再发力</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E5%85%88%E8%AF%95%E9%94%99%E5%86%8D%E5%8F%91%E5%8A%9B.html/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Dec 2023 17:36:18 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E5%85%88%E8%AF%95%E9%94%99%E5%86%8D%E5%8F%91%E5%8A%9B.html/</guid>
      <description>一些赚钱的认知 源自平时的碎片化阅读。
大部分人无法赚到钱，是因为不原因慢慢赚钱，不愿意花几年做沉淀。 如果社会能培训你，那么社会也能培训他人然后取代你。你需要有特殊的技能。 无论怎样定义成功，能达到的终究只是少数，所以你无法通过做大多数人都在做的事获得成功。 先试错，再发力 当你还未找到值得长期（10年甚至终生）投入的事情前，“用来努力的”时间并没有你想象的那么重要。
20 岁左右应该在“发现适合自己的、愿意长期投入的事（业）”上投入更多精力。
这是大家常说的“先试错”。
搜集了一些名人对 试错/错误 的认识。
马云：25岁，不要害怕犯错误，每一个错误，都是一次收入。 乔布斯：从不犯错意味着从来没有真正活过，犯错误不等于错误。 段永平：当发现错了就尽快改，不管多大的代价都是最小的代价。 很喜欢南辕北辙这个寓言故事，其实讲的就是方向的问题——选择大于努力。
在掌控习惯中有一个关于方向的小故事👇
从洛杉矶国际机场起飞后，飞行员只要将航向朝南微调3.5度，你就将降落在华盛顿特区，而不是纽约。在起飞时，你几乎觉察不到这种微小的变化——飞机机头的朝向仅偏移了几英尺——但是当它放大到整个美国时，你会发现目的地之间相差了数百英里。
年轻时的时间，要多在“选择方向”上下功夫，选择好适合自己（且有前途）的方向后，再投入全部资源去沉淀能力。
最近有一个新闻，某高速站点解雇了收钱的员工，一个妇女幡然醒悟，告了原公司，理由是——自己“被高速站骗了”，这辈子只会收钱，被辞职后啥也不会，失业了。
早期的选择放大到几十年里，竟会让一个人如此被动。
选择错误的方向，时间就是你的敌人；反之，时间就是你的护城河，你的朋友。
假设一个年轻人从 22 岁进入社会开始奋斗，到 60 岁职业生涯结束。在他从学校走出来之前，就应该好好想一想自己要进入什么行业的问题了。
————
但也不要被“时间宝贵你要努力”的言论吓到，否则容易陷入盲目发力，越用力越没有选择的陷阱。
不要用战术上的勤奋来掩盖战略上的懒惰——雷军。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>知行合一，大道至简</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E7%9F%A5%E8%A1%8C%E5%90%88%E4%B8%80%E5%A4%A7%E9%81%93%E8%87%B3%E7%AE%80.html/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Dec 2023 10:59:43 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E7%9F%A5%E8%A1%8C%E5%90%88%E4%B8%80%E5%A4%A7%E9%81%93%E8%87%B3%E7%AE%80.html/</guid>
      <description>今日语录：我心向道，心净若明月。——出自《完美世界》·月婵
致未来：我真的好喜欢月婵这个人物，不可亵渎的存在，神圣而令人向往。🥰🥰🥰
近期身体状况 最近连续 3 天晚上 21:00 将手机、电脑统统关机，记录一下身体的反应。
我并没有立刻睡着，而是硬躺了 2 个小时才睡着的（有想写的东西就拿出纸质笔记本写下来），之所以愿意这样耗，实在是想把睡前玩手机这个坏习惯改掉。
前天和昨天都产生了不同程度的头痛。前天在夜里 2 点左右醒了头痛，昨天在睡前 1 小时左右不同。
我的结论是：不把大脑放在一件具体的事情上，不冥想，只是让大脑自己神游，会带来头痛。
所以接下来的打算是，等大脑不活跃的时候再睡，关闭手机、电脑之后背单词或读书。
每天都在跑步，不打卡没有压力，乐意继续跑。 屏蔽了和当下无关的信息，屏蔽了只会讲道理、成长的朋友圈内容。简直不要太爽。 知行合一是练出来的 我不再是《认知觉醒》、“L先生说”这类成长类内容的“忠实”受众了，只会提取其中很小一部分内容。
有这个决定，是因为最近的睡觉、跑步、写作使我发现，自律完全是靠做出来的。方法论、认知、道理是用来说服别人的（是对外的，不是对内的）。
知行合一不是逻辑推理出来的，而是靠练出来的。想靠思想建设改变身体，远不如直接改善身体来得实在。
想要成长、想要自律、想要养成习惯，根本就不需要那么多方法论、逻辑推理。
**直接去做，做多了就成为习惯了。**看 10 本励志书不如坚持 30 天更有效果。
下面是更深入的记录。
成长类内容的受众 把成长类的书、文章视频简单分为四个板块👇
这个道理是什么 为什么这个道理重要 有哪些成功案例 你该怎么做 先让读者知道这件事很重要，不做会怎样，再用科学依据增强说服力，然后用几个成功逆袭的案例刺激读者，最后再给出具体做的方法。
这类内容大部分篇幅都放在了说服读者相信某件事之上。
很无奈，也不能怪写作者。因为他们以文字为生，不得不添加案例、理论、逻辑推理，增加文章的篇幅。
有些公众号每年发布的内容都相同，相同的内容反复发，只是多几个新鲜的案例&amp;hellip;&amp;hellip;换汤不换药。
前三个板块就是“似是而非，看似有价值实际上没什么用的信息/道理”，搜集和大量阅读这类信息，对读者并没有实质性的好处。
这类信息是作者为读者做思想建设而写的。
初学者早期的确需要通过案例和逻辑推理，建立“某件事很有必要”的认知，引起对自律的重视。
但是当他有“这件事的确很重要”的认知之后，再看案例和逻辑推理的部分对自己的影响甚小，因为这只思维层面的活动。
故事和道理看多了，甚至容易陷入自以为正在成长，自以为看故事、听理论就是成长的思维陷阱。
换句话说，我认为，这些东西是给刚开始建立（成长的）世界观的人看的。
独立者应关注什么 当一个人有了“某件事很重要，想要养成习惯”的意识之后，说明成长类内容前三个板块的铺垫已经成功了，完成了思想建设的任务。
这时，他就应该关注怎么做，还有实践。
而不是继续听逻辑论证，看成功案例，不断颅内高潮。
我过去是这样的。
原本我以为，需要学习时间管理、精力管理的方法，就能高效学习。
但最近 3 天，我 21:00 就把手机电脑关机，早睡。次日早起，写日记，跑步，整天都精神满满效率高高。
过去有段时间，我想写日记，看了好几本书，写日记、复盘等等，还倒腾日记模板。只是在浪费生命，倒腾完就不写了。
现在我非常肯定，这次和以往不同，我是发自内心的不对道理改变行为有所期待，而是相信行为本身才能改变行为。
做思想建设远不如直接在身体上做建设来的实在。
关手机、睡觉、跑步，我没有用任何书中的技巧，就是想做，然后就去做了，而已。如果你也体会过，也许就能体会我为什么质疑道理的作用了。
还有，文章、视频中有关“怎么做”的论述，只是一种参考而已，还要根据亲身实践，调整行为。
只要是正确的事你就去做，不用管为什么——俞敏洪。
就用俞敏洪的话作为结束语吧，脑子中突然闪现出这句话来。原来是这么个意思。
2023-12-27，写给未来的我，以及陌生和熟悉的你们。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>复盘什么 | 一个美妙的人生并不难 | 被忽略的语言</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E5%A4%8D%E7%9B%98%E4%BB%80%E4%B9%88-%E4%B8%80%E4%B8%AA%E7%BE%8E%E5%A6%99%E7%9A%84%E4%BA%BA%E7%94%9F%E5%B9%B6%E4%B8%8D%E9%9A%BE-%E8%A2%AB%E5%BF%BD%E7%95%A5%E7%9A%84%E8%AF%AD%E8%A8%80.html/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Dec 2023 09:35:14 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E5%A4%8D%E7%9B%98%E4%BB%80%E4%B9%88-%E4%B8%80%E4%B8%AA%E7%BE%8E%E5%A6%99%E7%9A%84%E4%BA%BA%E7%94%9F%E5%B9%B6%E4%B8%8D%E9%9A%BE-%E8%A2%AB%E5%BF%BD%E7%95%A5%E7%9A%84%E8%AF%AD%E8%A8%80.html/</guid>
      <description>今日金句：任何限制，都是从自己内心开始的
今天4点半早起，6点半跑步，7点吃早餐，没遇见几个人。然后7:10坐在教室读书，心里有种感觉是“自己好像很愚蠢，像个小丑一样自律”。
不要给自己设限。
日记中的复盘，应该复盘什么？ 昨天躺在床上，思考如何做反思，这个问题12月上旬还专门查过一些信息，收获的只有模板而已。 突然灵感浮现，反思的目的是“让自己好的地方更好，坏的地方停止”，也就是像算法一样迭代自己。
根据这个目的去构建如何反思，其实向两个维度提问就够了。
今天做对了什么（找到哪里好），如何保证更好？ 今天什么做的不好（找到哪里坏），停止还是改进？如何改进？ 我不喜欢网络上提供的那些给了许多问题的模板。我的原则是最好直击要害，最简单最好。
轰动世界的秘密 原子弹是攻克了微观原子世界的结果，能够在狭小空间之上刻蚀电路使得芯片改变世界。
越入微，产生的结果越爆炸。
演讲能力、写作能力、口播能力都是建立影响力的关键能力，它们的共同点是什么？
上述三种能力都是一类术（方法论），它们都需要“思维和语言”的支持。
大部分人都知道思维的重要性，但忽略了语言是传递思维的工具，很少有人会研究这项工具，如何表达头脑中的思想？
语言的核心体现在两个方面：一个是词汇，一个是语法。
思维的核心我暂时不了解，未来一定会了解。
注意搜集相关的信息。
过一个美妙的人生并不难 刘慈欣在《球状闪电》的序言就写了一段我愿称为真理的人生指点。
其实，儿子，过一个美妙的人生并不难，听爸爸教你：你选一个公认的世界难题，最好是只用一张纸和一支铅笔的数学难题，比如哥德巴赫猜想或费尔马大定理什么的，或连纸笔都不要的纯自然哲学难题，比如宇宙的本源之类，投入全部身心钻研，只问耕耘不问收获，不知不觉的专注中，一辈子也就过去了。人们常说的寄托，也就是这么回事。
或是相反，把挣钱作为唯一的目标，所有的时间都想着怎么挣，也不用问挣来干什么用，到死的时候像葛朗台一样抱着一堆金币说：啊，真暖和啊……所以，美妙人生的关键在于你能迷上什么东西。比如我——”
爸爸指指房间里到处摆放着的那些小幅水彩画，它们的技法都很传统，画得中规中矩，从中看不出什么灵气来。这些画映着窗外的电光，像一群闪动的屏幕，“我迷上了画画，虽然知道自己成不了凡·高。”
分享给未来的我，陌生和熟悉的你们。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>无尽的探索，建立世界模型</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E6%97%A0%E5%B0%BD%E7%9A%84%E6%8E%A2%E7%B4%A2%E5%BB%BA%E7%AB%8B%E4%B8%96%E7%95%8C%E6%A8%A1%E5%9E%8B.html/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 22:49:45 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E6%97%A0%E5%B0%BD%E7%9A%84%E6%8E%A2%E7%B4%A2%E5%BB%BA%E7%AB%8B%E4%B8%96%E7%95%8C%E6%A8%A1%E5%9E%8B.html/</guid>
      <description>世界不会仅因为你的想法就发生改变，真正的改变是由于你的行动所导致的。
我们头脑中对世界的认识都是基于已有的经验和知识构建的模型，而这可能并不完全反映现实。例如，过去人们曾坚信地球中心说和太阳中心说，而现在这些观念已被新的科学理论所替代。这说明了我们的认知是可以改变和发展的。
所有现实的认知投影在大脑中，就形成了对应的模型。
我们生活的世界被称为现实，但我们所感知的世界并非完全真实，而是由我们大脑中的&amp;rsquo;世界模型&amp;rsquo;所塑造的。
认同吗？继续向下看。
没有鼻子的人无法感知气味，色盲者无法感知正常的颜色，而蚂蚁认知中的世界是一个二维的世界&amp;hellip;&amp;hellip;这些都说明了我们的感知是由我们的生理机能所决定的。
人们的感知并非直接来自世界，而是通过各种器官将信息传递到大脑，大脑对这些信息进行解码并构建了一个&amp;rsquo;外部世界模型&amp;rsquo;，我们正是通过这个模型来感知世界的。
外界世界——&amp;gt;生理器官感知——＞传递信号到大脑——＞赋予模型参数——＞感受到世界
世界一直都是同一个世界，每个人因为脑中的「世界模型」不同，所以感受到的世界就不同。
不同的人拥有相同的生理机能，造成人与人不同的原因是什么呢？
人和人的不同在于脑中「模型」的不同。
例如，小帅数学学得好是因为他的大脑中有一个完善的数学模型；小美英语学得好是因为她的英语模型更为优秀。写到这，我不禁想问，智商到底是什么？
根据百度的解释，智商是一个人智力测验成绩与同龄人的平均成绩相比的指数，用于衡量个人智力的高低。
简而言之，一个人的智商高通常表现为他的测验分数高。而这可能是因为他的思维模型和解题策略更为优秀。
要想进入一所好的大学，你需要在数学和英语等科目上表现出色。而要想在这些科目上取得好成绩，你就需要有一个优秀的&amp;rsquo;学习模型&amp;rsquo;。
人与人之间的差别主要是由于他们大脑中的&amp;rsquo;模型&amp;rsquo;的差别所导致的。
简单来说，你所看到和听到的都会在你的大脑中形成一个对世界的模型。你的行为都是基于这个模型和你的天生本能相互作用而产生的。
以高考数学第16题为例，你已有的知识（模型）可以告诉你A和B是错误的选项。你选择了C，可能是因为D看起来不像正确答案（你不敢选择D，所以本能排斥D）。
虽然一切都发生在外部世界中，但我们对世界的感知和理解都是通过我们的大脑进行的。
《火影忍者》中的哲学大师鼬在描述幻术时曾说：&amp;lsquo;所谓的现实可能只是水月镜花&amp;rsquo;。这恰恰是对这种现象的一种形象的描述。
写这么多总要立一个中心思想，或者说点什么升华一下，所以我接着写。
回到文章开头的观点，仅仅有想法并不能改变世界，真正的改变是通过行动来实现的。
所有的思考都是对你大脑中模型的调整。你的想法可能很伟大，但你大脑中的模型并不等同于现实。现实是独立于我们大脑模型的客观存在。
只有通过行动，我们才能真正地影响和改变现实的世界。
如果你能接受&amp;rsquo;人只是通过感知来理解世界&amp;rsquo;，以及&amp;rsquo;人无法完全认识真正的现实&amp;rsquo;这两个观点，那么以下的观点可能有助于你培养终身学习的思维模式。
「你的大脑中包含了你对整个世界的认知模型，你的行为是你对这个现实世界的探索，而你的思维则是你对这个&amp;rsquo;大脑模型&amp;rsquo;的调整和修正。」
我们之所以要进行思考，是为了在以后的行动中能够有一个更为准确和有效的模型。 我们之所以要采取行动，是为了让我们的模型更加接近现实的真相。 知行合一并不是说“知道了就赶紧做”，而是要深入理解知识和行动之间的关系。我们应该用知识/认识来指导行动，同时通过行动来修正和完善我们的知识/认识。
终身学习的目标不仅仅是不断地获取新知识，更重要的是通过不断的探索、反思和修正来建立一个更加准确的世界模型。这是一个循环的过程：通过行动获取反馈，探索世界，思考并修正模型，再次行动，再次思考……
真实的世界，无法被任何人完全知晓。
虽然我们无法完全认识整个世界，但我们可以选择成为特定领域的专家。例如，通过对绘画或写作的深入研究，我们可以建立比别人更丰富的&amp;rsquo;绘画模型&amp;rsquo;或&amp;rsquo;写作模型&amp;rsquo;。
久而久之，我们就可能成为绘画大师或写作大师。
换句话说，&amp;lsquo;世界模型&amp;rsquo;是一个总称，其中包含了各种各样的子模型，如&amp;rsquo;绘画模型&amp;rsquo;、&amp;lsquo;写作模型&amp;rsquo;、&amp;lsquo;思考模型&amp;rsquo;和&amp;rsquo;跑步模型&amp;rsquo;等。
重要的不是行动的次数或思考的频率，而是是否能够建立一个准确有效的模型。
关键是模型的质量和准确性。
因此，我想要表达的是：教育体制中的考试是一个有限的存量游戏，一不小心看清教育体制的人搞不好会崩溃——考试中的绝大多数人注定失败，上不了名校，如果没上名校的人生也注定失败，那么这个世界就真的残酷无比了。。
有限的游戏常常会导致内卷现象，使人感到焦虑。那么，如何转变为无限的游戏模式呢？答案是将行动的目标设定为“获取正确的模型”。在这个过程中，调整模型就成为了一个无限的游戏模式。一旦你建立了准确的模型，获得好的成绩就不再是难事了。
多思考这些话。
题外话
为什么我们需要&amp;rsquo;真理&amp;rsquo;（对所有人普遍适用的道理）？我认为这是因为人类渴望找到世界的确定性和稳定性。不确定性会引起恐惧，这种恐惧是深植于我们的基因之中的。如果没有真理，现实可能会显得过于残酷和混乱。
因此，人们热衷于探讨真理，但无法找到绝对的答案。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一本时间管理书的精髓</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E4%B8%80%E6%9C%AC%E6%97%B6%E9%97%B4%E7%AE%A1%E7%90%86%E4%B9%A6%E7%9A%84%E7%B2%BE%E9%AB%93.html/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Aug 2023 10:03:12 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E4%B8%80%E6%9C%AC%E6%97%B6%E9%97%B4%E7%AE%A1%E7%90%86%E4%B9%A6%E7%9A%84%E7%B2%BE%E9%AB%93.html/</guid>
      <description>本篇文章主题：有根据、有条理地制定任务列表。以及兼容工作和生活的小技巧。
明确目标 写下自己的年度目标和月度目标和完成目标，以及关键结果。（注意这是两个要求）
必须明确自己的目标，有方向才不会迷路，有目标才不会漫无目的地浪费时间。 必须知道完成目的需要做什么，x+y=z，从取得结果 z 倒推需要完成的条件 x , y 。 example1：使身体更健康是目标，【达到 70 kg体重、睡眠时间保持 7h 以上、跑步5公里，配速达到4公里/分钟】是关键结果。 example2：通过考试是目标，【数学130分、英语70分】是关键结果。 example3：背500个单词是目标，【一个月后词汇量提升至xxxx】是关键结果。每天的背诵数和背单词的目标关系并不大，这是一个误区。
example4：做10套模拟卷是目标，【平均分从60提高到80】是关键结果。
将目标分为长期目标和短期目标
每周、每月都要为长期目标进行为目标分配时间的行为。 每周将任务落实到每天——只写必须必须要完成的 每月将任务落实到每周 每天都要为短期目标做准备/规划。 每天晚上制定次日的列表 每天早上回顾今天的列表，按照优先级行动 step1（写下目标和关键结果）制定长期目标
月度目标：学完一本概率论并自己制作思维导图；阅读《X》、《Y》两本书并读懂、并写感悟。 周目标：第 1 周学习概率论前 3 章；第 1 周阅读《X》的前 200 页。 step2（为每天分配任务）制定短期目标
第 1 周第 1 天需要&amp;hellip;.第 2 天需要&amp;hellip;&amp;hellip; 任务列表的要素 &amp;amp; ABC清单 任务列表必须明确，具体，可衡量，实操性强，需要做以下工作：
区分优先级——下面介绍实操性 ABC 清单。 确定截止日期——每个人物都要有明确的日期，且建议每个任务都提前完成。 设定完成任务所应取得的关键结果——比如背单词的可衡量结果是词汇量提升200。 事不过三——秉持重要的事情不超过三件的原则，把时间用在 20% 真正重要的事情上面。 接收到任务后立刻写在Inbox清单中。 任务列表不是一成不变的，甚至每小时都可以根据现状更新一次任务列表。 ABC清单是一种区分优先级的方法，我个人认为这种方法比当下流行的四象限方法更有实操性，对选择困难症来说非常友善，毕竟比四象限少了一个选择。
ABC清单的核心本质是：能带来报酬的任务就是优先重要的任务（80%的报酬来自于仅仅 20%的工作）。
使用步骤：
写下所有任务，进行 ABC 分类； 只做 A 任务； 如果 A 任务全部完成，从 B 任务中挑选任务升级为 A 类任务继续执行。 A 类任务：对某些人物（自己或他人）非常重要，且时间上紧急的任务。A 类任务最多 3 个。 B 类任务：重要但时间上不紧急的任务。A 类任务完成后就去 B 类中挑任务升级为 A 类。 C 类任务：对人不重要的任务。如果有人再提起，就升为 B 类，否则永远不打开。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>谨慎选择你的路 | 以过程为导向</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E8%B0%A8%E6%85%8E%E9%80%89%E6%8B%A9%E4%BD%A0%E7%9A%84%E8%B7%AF-%E4%BB%A5%E8%BF%87%E7%A8%8B%E4%B8%BA%E5%AF%BC%E5%90%91.html/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Jul 2023 21:51:32 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E8%B0%A8%E6%85%8E%E9%80%89%E6%8B%A9%E4%BD%A0%E7%9A%84%E8%B7%AF-%E4%BB%A5%E8%BF%87%E7%A8%8B%E4%B8%BA%E5%AF%BC%E5%90%91.html/</guid>
      <description>谨慎选择你的路 1、谨慎选择你的竞争对手，因为最终你们会变得很像。
总是研究谁，羡慕谁，你就会模仿谁的行为，最后你可能就会成为谁。
第一条，不要把蠢蛋当作竞争对手。 第二条，不要在身边寻找对手。 第三条，选择领域内顶尖的人作榜样。 2、选择距离遥远的榜样
我们模仿的对象可分为以下两种
距离我们遥远的人。 我们身边的人。 前者能激励人，由于时间和空间的距离差，我们几乎不可能追上他们； 后者很可能会成为我们眼中的对手，一个部落只能有一个酋长。 选择距离我们遥远的人做榜样，他们不会引起我们的竞争心和私心。
可以选择伟人做榜样，例如“为中华之崛起而读书”的周总理。 可以选择行业顶尖的人做榜样，例如拍自习vlog的清华学霸。
3、扮演伟人
假如你是马斯克，遇到问题你会怎样做决策？最普通的一个问题是，你是马斯克，早晨你会吃什么？或者你是俞敏洪呢？你是孔子呢？
ok，扮演伟人的真正目的是：要像伟人一样思考！
我相信谁都有过这种体验👇
比如小孩子都玩过角色扮演游戏，假装自己是某骑士/公主/英雄附体。这种状态就像是融入了一位英雄的灵魂，一股神秘的力量就涌现在他的身体之中，主观上仿佛他和“附体之前”是两个人，客观上他的力量会源源不断。
伟人对平凡人的鼓舞是巨大的。尽管我门不可能达到伟人的境界，但这并不妨碍我门朝着伟人的方向攀登。 一个普通人，或者一个整天郁郁寡欢的人，如果能始终不渝地崇拜一个伟人，他一定能减少许多低层次的烦恼，并轻松使自己摆脱庸俗的信息。
因此，不妨在每天清晨问自己一个问题：今天我要扮演谁？
一旦你这么做了，请相信自己已经拥有了伟人50%的力量。
关于马斯克的早餐，还有一个小故事可以分享。马斯克有次在中国出差，不去酒店，而是买了个路边的煎饼果子吃。不管从节省还是平凡的角度看，马斯克都是值得敬佩的人。
以过程为导向 我并不仅仅在寻求结果。如果只是为了寻求结果，人是很容易走捷径的。在走捷径的过程中，人会很容易迷失真实，甚至连满腔的热忱也会逐渐丧失。我认为真正重要的是追求真实的意志。只要有了这种向真实前进的意志，即使这次失败了，我也终于会达到目标的。
此段摘自知乎一位博主2010年的备忘录。
以过程为导向的人生也许结果更好，建立一个过程系统尤为重要。
这也是我决定每日公开运动打卡的原因之一。还有一个原因是看到一位女生每天发自己间断跑 7km+ 的打卡，看到有人做到了，其实是最有激励作用的事。
为什么一定要坚持把截图发在网上呢？因为利大于弊。
和世界连接，并吸引同频的人。
逼迫自己成为一个更好的人。
司马光《资治通鉴·卷六》有一段话
魏国国君安釐王问孔斌，谁是天下高士？
孔斌说：「世上根本没有完美无瑕的君子，如果退而求其次的话，那么鲁仲连勉强算一个。」 安釐王摇头道：「鲁仲连恐怕也算不上，此人表里不一，他的行为举止都是强迫自己做出来的，并非本性的自然流露。」 这时候，孔斌说了一句挺经典的话：「作之不止，乃成君子。」
孔斌的意思是说：“人都是要强求自己去做一些事情的。假如这样不停地做下去，便会成为君子；始终不变地这样做，习惯与本性渐渐相融合，也就成为自然的了。”
你可以说谁谁在装，但这只是一个过程，过程本身就是结果，是最实在，最不是捷径的结果。
7-03周记 本周指：6-26~7-2
本学期丢失了第二张校园卡，怀疑凶手是某条裤子。 连续成功日志第5天，连续运动第5天 考试3天，造价4天（外加今天） 7-24周记 长跑一次4km 读完两本英文小小说《神奇树屋》1＋2 1本短篇《奇特的一生》 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>少思考“远离什么样的人”</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E5%B0%91%E6%80%9D%E8%80%83%E8%BF%9C%E7%A6%BB%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%A0%B7%E7%9A%84%E4%BA%BA.html/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Mar 2023 00:02:02 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E5%B0%91%E6%80%9D%E8%80%83%E8%BF%9C%E7%A6%BB%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%A0%B7%E7%9A%84%E4%BA%BA.html/</guid>
      <description>少思考“该远离什么样的人” 为什么呢？
思想决定行为，行为决定结果。
和什么样的人接近，就会有可能成为什么样的人，潜移默化之中习得他们的长处。
注意力是有限的，把精力花费在“远离什么样的人”的问题上，我们的关注点会是缺点，我们能做的只有避免。这也就减少了思考“和什么样的人待在一起”这个问题的精力，对于这个问题，我们的关注点回事优点、长处，让自己浸泡在这些东西中，我们能做的就是学习，就是取长补短。 为什么不将心思直接用在、全部用在自己获益最多、自己成长最快的事情上呢？
对当下的我来说， 避免缺点不如学习优点。少关注“该远离什么样的人”的问题是有利于当下的自我发展的选择，我以前过度反思自己的过错，我关注的总是一些自己身上与别人身上令我不开心的地方，所以我总是不开心。 我对自己的总结是：我的注意力放错的地方。
我觉得当一个人成长到“可以容纳生活中的不愉快的阶段”时，当他可以控制自己的注意力时，“该远离什么样的人”就是可以思考的问题了。这时，他关注的问题很少是那些不快乐，而是如何让自己从生活中的一切事物中获得进步——三人行，必有我师焉，则其善者而从之，其不善者而改之。
成长是要一步一个台阶地进行，认清楚自己的位置，好好过好当下的生活吧！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>为什么长大后会变得不快乐？</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E9%95%BF%E5%A4%A7%E5%90%8E%E4%BC%9A%E5%8F%98%E5%BE%97%E4%B8%8D%E5%BF%AB%E4%B9%90.html/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Mar 2023 21:38:34 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E9%95%BF%E5%A4%A7%E5%90%8E%E4%BC%9A%E5%8F%98%E5%BE%97%E4%B8%8D%E5%BF%AB%E4%B9%90.html/</guid>
      <description>欲戴王冠，必承其重 最近谷爱凌很火，获得奖杯的同时，她也面临着越来越多的议论。一个获得奖杯的人能享受万众瞩目、家喻户晓的优越，同时也要承担奖杯所带来的压力、曝光、恶意评论等。人红是非多呀。
我想起了那句：欲戴王冠，必承其重。还有这句：God closes one door while opening another window for you.
获得和失去总是同时发生。
知道太多会不快乐？ 有一种现象
我们小时候都认为自己是这个世界的主角，有一天突然知道自己只是个普通人后，就再也无法用【主角视角】看待世界了。 我们无意中知道了朋友的一个秘密，再见到朋友时这个秘密很可能对社交结果产生影响。 大多数人对其自身的满意程度从 15 岁左右开始持续下降，从那时起，一个人慢慢意识到自己在这个世界上其实微不足道，进而开始在所谓的理想和扭曲的现实中拼斗、挣扎。
知道的越多，内心的争斗声就越大，就会越不快乐。
《平凡的世界》里的一段话，是这么说的：“谁让你读了这么多书，又知道了双水村以外还有个大世界……如果从小你就在这个天地里日出而作，日落而息，那你现在就会和众乡亲抱同一理想：经过几年的辛劳，像大哥一样娶个满意的媳妇，生个胖儿子，加上你的体魄，会成为一名出色的庄稼人。不幸的是，你知道的太多了，思考的太多了，因此才有了这种不能为周围人所理解的苦恼。”
本该平凡的你，原可以快乐而平凡地度过这一生，却看见了不属于你的快乐，欲望大于能力，痛苦便由此而生。新知道的事物和认知中的世界观产生了冲突，人就会不快乐。
如果认知差距太大，失望久了，世界观就会崩塌。那怎么办呢？
重构世界观 既然知道的太多“未必”是一件好事，既然已经对现实有了新的了解，更何况一旦知道了就再也无法返回原来的状态了，并且我们也大概知道了这是由于世界观冲突产生的痛苦不快乐。知道原因我们就不能坐以待毙。必须要做的事只有一件：修正残缺的世界观，去主动认识现实世界，即使是痛苦的也要坚持。而非视而不见、掩耳盗铃、自欺欺人、忽视现实。
2023-07-28 第一版《知识的诅咒》。 2023-08-30 发现痛苦的原因是个人的认知与世界观产生了冲突，改为《知道越多好像越不快乐》。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>为什么人必须有目标？</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E4%BA%BA%E5%BF%85%E9%A1%BB%E6%9C%89%E7%9B%AE%E6%A0%87.html/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Feb 2023 00:03:45 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E4%BA%BA%E5%BF%85%E9%A1%BB%E6%9C%89%E7%9B%AE%E6%A0%87.html/</guid>
      <description>如果一艘船不知道自己的航向，那么哪个方向的风都算不上顺风。一个人必须有目标，否则他就如同行尸走肉。
该学习什么知识 前天上课时老师讲过：学而优则仕，仕而优则学。学习久了就想在工作中将知识实践出来，工作久了就发现自己学识的匮乏，便继续学习深造。所以，我们需要不断学习知识，要读书，那么读什么书呢？我认为你有什么目标，就去读和你目标相关的书，这样的学习是最有效的。如果你想赚钱，就去读和赚钱有关的书；你想调节情绪，就去读心理学、哲学的书。
今天想学点掌控情绪的知识，就找了本心理学的书看（看完感觉这其实是一本哲学书）。书名《世界尽头的咖啡馆》，是一本短篇故事，我用一个半小时读完。
我在这本书中看到了与老师相同的观点——做事情要以目标为导向。 如果你找到了自己活着的意义，你就会把时间用在和意义有关的事情上，并且感到快乐和满足，感到是自己在掌控自己的人生。 如果你和你想做的事不在同一个频道，你就会浪费许多精力。等你有机会做你想做的事时，你可能已经没有力气或时间了。 没弄清自己的人也会花时间做很多事，但他们是把时间花在了无益于实现人生意义的事情上，最终感到空虚。
你为什么来到这里？ 这本书有一个贯彻始终的问题——你为什么会来到这里（咖啡馆）？
最初，主人公是为了出去散心，不幸迷路才来到了咖啡馆； 被服务员问到“你为什么会来到这里”后，他回答“因为出去散心迷路了”； 服务员又问“你为什么会出去散散心”，他回答“因为感到工作痛苦，生活无聊”； 服务员又问“你为什么感到痛苦无聊”&amp;hellip;&amp;hellip;“你想要什么样的工作，生活”&amp;hellip;&amp;hellip; 最后，在多个问题的引导下，主人公竟不能回答出自己的人生目标，自己活着的意义究竟是什么？究竟为什么而活？
咖啡馆的人告诉主人公：如果你找到了自己存在的意义（目标），你就会尽力把时间用在与意义相关的事情上，并能因此感到快乐，感到满足，不再浑浑噩噩，感到是自己在操控自己的人生。并且，你会将这件事做的很出色。
下面是一些摘抄：
摘抄 1： 海龟的动作遵循着海水的运动规律。当海浪推向岸边，与海龟行进方向相反，海龟会浮起来划水，但仅仅是为了让自己浮在原地。当海浪向海洋的方向涌起时，它会加快划水速度，这样就可以乘着海浪前进了。
海龟从不与海浪相争，而是巧妙利用海浪的力量。我之所以无法追上它，就是因为我不顾海水的方向，自始至终都在划水。一开始，我还能和海龟并驾齐驱，有时候还得放慢速度等等它。但是在反方向的海浪中，我越是用力向前游，就越是感到疲惫。等到海浪前进方向再次与我游泳方向相同时，我却没有足够的精力顺势向前了。
“随着海浪一来一去，我越来越疲惫无力。海龟却始终借助海水的力量，优化自己的效率。这就是它游得比我快的原因。”
知道了自己的人生意义，他就能把时间花在有助于实现人生意义的事情上。没弄清自己人生意义的人也会花时间做很多事。因此我得出一个结论，他们（对生活满意感低的人）是把时间花在了无益于实现人生意义的事情上，最终感到空虚。
知道自己人生意义的人，做事情能量满满，坚持不懈，他们总是有好运、机遇相伴。因为他们在任何时候都想着自己的目标，所以当机遇来临时，他们没有忘记自己的目标，于是就把能把握住机遇。机会是留给有准备的人的，包括思想准备。
摘抄2： 如果你的意义是成为百万富翁，那就应该尽你所能，做符合你心中‘百万富翁’定义的事情。 ①如果这意味着结交其他百万富翁，那就去结交； ②如果这意味着努力工作攒够一百万，那就去工作。
每一天都有很多人想要让你把时间和精力花在他们身上。比如你收到的邮件。如果你打算参加所有活动，参与每次促销，享用每一项不请自来的服务，你就没有空闲时间了。 这还只是邮件而已。再想想那些想通过电视、网络、餐厅、旅游地等等来吸引你注意力的人。你很快就会发现，自己在做大家都在做的事，或者别人想让你做的事。
谁能想到，光是看个垃圾邮件就能花掉你人生中的一整年呢？ （书中计算了一生中做某件事的时长）
所有的例子都是一个道理，把时间用在能实现你人生意义的事情上，你会尽你所能做一切事，并且感到满足。
对那个问题（我为什么来这？）。有的人在小时候就想清楚了，有的人长大一些才开始想，还有人终其一生都没想明白。这个现象其实挺有意思。
怎么找答案 一个回答问题有效的方法是，用一个问句当作回答，一直问下去，找到最终问题的答案，这个答案往往很接近真心。
为什么来上大学？为了找工作。那你为什么为了找工作？为了赚钱。那你为什么想赚钱？为了买房子。你为什么买房子？为了结婚。那你又为什么想结婚&amp;hellip;&amp;hellip;一直问下去，总会得到一个较为满意的答案。
还是那句话，目标决定你的方向，如果一艘船不知道自己的目的地，那么哪个方向的风都不会是顺风。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>获得勇气的好办法</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E8%8E%B7%E5%BE%97%E5%8B%87%E6%B0%94%E7%9A%84%E5%A5%BD%E5%8A%9E%E6%B3%95.html/</link>
      <pubDate>Sat, 31 Dec 2022 15:19:20 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E8%8E%B7%E5%BE%97%E5%8B%87%E6%B0%94%E7%9A%84%E5%A5%BD%E5%8A%9E%E6%B3%95.html/</guid>
      <description>如何不恐惧即将发生或将要发生的未来？如何摆脱过去的挫折经历困扰？
“活在当下”是一个很火的概念，大概就是说，你吃饭的时候就想着吃饭，走路的时候就想着走路，下棋的时候就专心下棋（而不是想着赢），学习的时候就专心学习。然后你就会是一个感到幸福的人。
知乎上有各种大佬把“活在当下”讲得神乎其神，其概念之清晰，逻辑之畅顺，把一个简单的事情讲得辣么复杂。
他们说：放下过去，卸去不合实际的期待，放下困扰自己的执念，专心做当下的事，就能做到“活在当下”。
说实话，我觉得这些答案很空洞，很多想法执念不是我说放下就能放下的，真有这么简单，我还会去搜“怎么活在当下”吗？！
后来，我也忘了在哪接触到一个概念，叫“活在未来”。也就是当你被当下困顿、迷茫时（或者说当下的你在烦恼过去或未来），花一点时间，想象一下几年之后的自己，你希望那个时候的自己是什么样子？然后，回到当下，把你当作那时的自己， 提前按照那个标准 学习、工作、生活 。
然后我试着做了一下，想象未来，再回到当下，活成未来的自己。神奇的是，许多杂念和烦恼瞬间清除，前方的路清晰多了。
所以， 想象未来，回到当下，让未来活在当下，让当下活在未来。提前成为未来的自己，多令人激动啊！
下面举几个例子：
害怕公众演讲？那就想象来来随口就是一段佳话的自己，把他的从容、自信拿到当下，提前成为他。 不敢向窈窕淑女索要微信？那就想象未来的自己。（或许你也可以把她想象成未来的女朋友，甚至老婆😄），然后你就能消除恐惧，发现“要联系方式是多么简单的事情”。 其实，勇气是可以向未来的自己预支的，而你能支付给未来自己的回报，就是他提前来到世界。 换个角度想，我们人脑所拥有的最强的能力就是想象力——它是时间和空间也无法束缚的存在，这就是我们进步的秘密武器。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>从 kelei 公司的游戏中感悟生活</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E4%BB%8E-kelei-%E5%85%AC%E5%8F%B8%E7%9A%84%E6%B8%B8%E6%88%8F%E4%B8%AD%E6%84%9F%E6%82%9F%E7%94%9F%E6%B4%BB.html/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Nov 2022 20:21:40 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E4%BB%8E-kelei-%E5%85%AC%E5%8F%B8%E7%9A%84%E6%B8%B8%E6%88%8F%E4%B8%AD%E6%84%9F%E6%82%9F%E7%94%9F%E6%B4%BB.html/</guid>
      <description>我很喜欢科雷公司的游戏，所以必须推荐你去B站看看下面两款游戏的画风，简直不要太艺术。二对于游戏内容我要说的是，它们都非常贴近现实生活，包含了丰富的元素，且玩法有趣。
ok，正片开始。
饥荒 故事背景：科学家威尔逊被传送到了异世界荒野，他需要利用异世界中的自然资源让自己存活下去，并且抵御各种异世界生物的威胁。
在游戏中，想要生存，生命值、饥饿度、精神值，这些最基础的数值是最需要考虑的东西。无论哪个数值过低，生存都会面临威胁。解决造成这三个数值过低的问题，将之维持在较高的水平，意味着拥有较高的生存率，在此基础上，你才有机会考虑利用环境资源做点什么了不得的事。
解决了游戏中的生存问题，接下来就有趣多了——养小动物、规划自己的家园、种植各种各样的蔬菜瓜果、打败各种boss，出海探险&amp;hellip;&amp;hellip;
而在现实中，一个人想要做更多事，走的更远，这些“数值”也必须兼顾，健康的身体和精神是创造美好生活的革命本钱。
肚子饿了需要吃饭——对应饥饿度。 迷茫空虚则需要精神食粮——对应精神值。 四肢健全，没有疾病，照顾好自己——姑且对应生命值。 所以，一定要照顾好自己的身体，他好，你才会好，先解决他的问题，他才能帮你成为你想要成为的人，无论目标多么远大。
好了，我要睡了，养好自己的身体！2022-11-19 23:54.
缺氧 故事背景：一些小人来到了一个新星球，玩家需要管理居民，指挥他们挖掘、建立和维护一个地下基地。保证充足的水、食物、氧气、适当的调节压力和适宜的温度来维持他们活着并满足他们。
在缺氧中，玩家作为一个系统的最高指挥，拥有全局视野，玩着玩着就会意识到，当这个生存系统发展至中后期时，温度、气体调节、电力系统、病毒细菌、农作物……诸多因素都可能导致异常，制造混乱。有时只是走错了一步，其带来的灾难会引发连锁反应，最终造成整个系统崩坏。
反思失败的原因，可能是对星球环境不熟悉，或是对发展思路考虑不当；或是前期准备不足，干的正事太少，浪费了前期宽泛的生存环境；又或是对小人的工作安排、优先级安排不合理&amp;hellip;&amp;hellip;
这只是一个游戏，玩好它却没那么容易。只是在游戏担任领导，管理维护一个系统就会令玩家不知所措，对某些决策懊悔不已。那现实一定更困难，一个人要考虑的、要学习的东西太多了。
所以想要做好决策，个人也好，团队也罢，让“公司”运行得久一点，就多学点东西，多给自己增加一些考虑不同方向的可能性。
有趣的是，游戏中，游戏中每个小人都有自己的兴趣，例如挖掘、建造、养殖、放牧、科研&amp;hellip;&amp;hellip;随着生存时长的增加，玩家可以选择让每个小人学习一些技能。一般，按照小人的兴趣来学习技能，会提高更多“士气”，对工作更有利，想想也是，毕竟学习的是他/她自己热爱的领域。但如果只学兴趣之外的技能，“士气”不增反而会减，导致压力——连游戏都知道瞎点技能会带来压力！
So？游戏告诉我们的是：你需要多学习一些知识，但你不需要学习不适合你的知识。多不代表最好。
总结一下：
无论是游戏还是现实，前期优先级最高的事，永远都是为了未来的发展做准备。多干正事，做实事，别浪费前期宽泛的发进展条件。 反正，事情不会像你以为的那么简单。多学点知识吧，让自己多一些视角，多一些解决问题的工具。 end 必须承认的是，游戏只是游戏，游戏中有许多美中不足的地方，游戏也并不是生活本身。
我所说的一切，只是游戏的一小部分，也只是我个人的感受，代表不了游戏本身。
欢迎留言。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
