<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>笔记方法 on 朝闻道</title>
    <link>https://1xiaoyuan.github.io/tags/%E7%AC%94%E8%AE%B0%E6%96%B9%E6%B3%95/</link>
    <description>Recent content in 笔记方法 on 朝闻道</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 31 Dec 2023 08:41:31 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://1xiaoyuan.github.io/tags/%E7%AC%94%E8%AE%B0%E6%96%B9%E6%B3%95/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>再见，2023</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E5%86%8D%E8%A7%812023.html/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Dec 2023 08:41:31 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E5%86%8D%E8%A7%812023.html/</guid>
      <description>再见，2023 2023是迷茫的一年，好在年末的最后10天里，我找到了一直想要的“心怀热情、期待明天、感恩当下”的状态。
从我持续写 Blog 就可看出，生活发生了一些改变，不像过去那样混乱。
告别 2023，我不是要做总结，也不是要立 Flag，更不是为了调侃——半年多的焦虑、内耗，都是为了最后的“觉醒”，2023 值了&amp;hellip;&amp;hellip;
在我看来，2023 和 2024 都只是一个数字而已，时间不过是人类发明出来的众多抽象概念中的一种。2023 和 2024 的唯一区别就是，我需要换一张日历了。
仅此而已。
留白，网络，打卡 每天应该留下一段空闲时间，去思考一件事——什么值得做，什么不值得做？
在这个时间里，远离手机和电脑
之所以把“留白、网络、打卡”放在一起说，是因为有一个东西能把它们联系起来。
——心智带宽。
或者工作（短时）记忆。
过去我很喜欢研究效率 APP，打卡 APP，但现在我放弃了打卡。
因为早上、中午、晚上心里都想着打卡，想着手机上某款 APP 等着我去点击完成按钮，经常打开手机点进 APP ，接着又被其他软件吸引。
人的工作记忆在 7 个容量左右，同时可以记住 7 件事，再多就难了。如果脑子里经常想“手机、打卡、APP”这些东西，相当于大脑后台一直运行着其他程序，效率很难不受影响。
所以，我放下了“对打卡的执念”。
这是我现在使用的一些原则👇
识别需求做事。在留白的时间段内（不做事、不看手机的时候），思考接下来什么值得做； 减少所有可以减少的步骤。认定要成为习惯的，直接做就好了，反正以后每天都要做，何必增加一个打卡的动作； 凡是不想做的，以后都提前做。计划直接做 3 天的； 弄个 SOP 行动清单。什么时候做什么固定的动作写上，每天看。 卡片笔记实践反馈 今天用 ob 做读书笔记，首次尝试一个文档只写一个知识点。这个方法非常好。
在记录的过程中，我遇到了一个问题：一个文档内的内容可能来自一本书的不同部分，语境不同，这就导致读起来不通顺。
我的解决思路：对于容易转述语境的内容，将其复述为了适合文章标题的语境；难以转换语境的内容（不想丢失一些信息），我使用了无序列表将它们折叠起来。
使用无序列表的一个优点是，文章的结构更清晰了。看到清晰的结构，我想起可以使用模板，然后就想到，只记录知识点不是学习，还应该记录自己的理解、思考、思路扩展。
于是打算使用如下方式记录，只是暂时应用的比较少 👇
知识点：	理解：	案例：	应用：
我的 Blog 每一篇 Blog 的内容发散性强，主题经常不聚焦，因为每天思考和记录的东西有不同点。
如果有人喜欢看我的内容（我喜欢看），建议根据标签和分类查找相关内容，在一个标签或分类下的内容，就算文章名称很偏门，里面也一定有相关的内容。
就像这篇 Blog 的标题不是笔记方法，但里面由笔记方法的记录和笔记方法的标签。
好吧，祝未来的我，陌生和熟悉的你们，公历年 2024 快乐。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一种纵向记录生活的方案</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E4%B8%80%E7%A7%8D%E7%BA%B5%E5%90%91%E8%AE%B0%E5%BD%95%E7%94%9F%E6%B4%BB%E7%9A%84%E6%96%B9%E6%A1%88.html/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Aug 2023 11:58:26 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E4%B8%80%E7%A7%8D%E7%BA%B5%E5%90%91%E8%AE%B0%E5%BD%95%E7%94%9F%E6%B4%BB%E7%9A%84%E6%96%B9%E6%A1%88.html/</guid>
      <description>日记的目的 想创造属于自己的人生，首先要自己设定一个剧本，也就是我们所说的“规划”。
无论是学业规划、职业规划、事业规划，简单地说，一个规划至少包括三部分：目标、实施方案、达成的结果。
现在我假设所有规划已经完备，下一步就是行动，不过在行动之前还有一件事——造一个实时监测系统，确保自己走在正确的路上。
今天的主角——写日记——就是一种检测系统。
清晰目标完成进度：简单记录了“消耗的成本+行动的内容+取得的结果”的日记，就可以让我们从一组数据中得出行动的进展。 找到错误漏洞：异常的数据告诉我们的是“阻碍进步的关键原因”。 记录是为了复盘，怎样记录最有效率呢？
我认为有效的复盘记录应具有以下性质👇
可检索（通过日期、文字搜索内容） 实用性（内容能够应用于现实） 易记录（PC、手机多端同步） 易复盘（针对每件事，可以直观地看到1年内、1个月中自己哪些天做了、结果如何） 事件明确 我用过的日记方式 方式一：复盘模块化日记 （类似于九宫格日记）
2023-08-21
工作方面：&amp;hellip;&amp;hellip; 学习方面：&amp;hellip;&amp;hellip; 情感方面：&amp;hellip;&amp;hellip; 兴趣方面：&amp;hellip;&amp;hellip; &amp;hellip;&amp;hellip; 这种方式的优点：
分类明确，阅读时结构清晰。 这种方式的缺点：
只能以日为单位查看每天的流水账，想要查看“投资知识的学习情况”，就必须一天一天地看，然后汇总到一个文件上，再进行复盘总结。 每天的记录目标不明确，今天阅读了，明天跑步了，但今天没有跑步、明天没有阅读。假如我每次想知道哪些天跑步了、哪些天阅读了，就需要一天天地查看。 总之，想要复盘一件事很麻烦。 方式二：感悟式日记
2023-08-21 今天第一次坐夜班的高铁，窗外黑漆漆的什么也看不到。 当我来到郑州时，刚好播放到《吹梦到西洲》这首歌，我好喜欢这首歌，喜欢它不仅仅是因为是今天恰好播放，还有明天将要进行的泰山之旅。 为明天的泰山之旅，期待并加油！
这种方式的优点：
随心所欲，像聊天一样记录，最有可读性的日记。 这种方式的缺点：
不适合用于复盘的事件。 方式三：感悟+复盘模块式日记
2023-08-21
今日感悟：今天第一次坐夜班的高铁&amp;hellip;&amp;hellip; 工作方面：&amp;hellip;&amp;hellip; 学习方面：&amp;hellip;&amp;hellip; 情感方面：&amp;hellip;&amp;hellip; 兴趣方面：&amp;hellip;&amp;hellip; 这种方式的优点：
将前两种方式组合起来，用一个文件写日记。 这种方式的缺点：
虽然能较为全面地记录每日的感悟和复盘的事件，但复盘某件事时，仍然很麻烦或者需要二次整理； 解决问题时的思路 我在想，日记和笔记的内核应该是相同的，日记用于记录发生在我们身上的事，笔记用于记录被我们学习的知识。
将笔记和日记放在一起看，会产生什么呢？
先来说一说笔记的特点，在新高考之前的高中阶段，理科有“语数外物化生”6们学科，所以学生会至少准备六个笔记本。
再来说一说日记的特点，我们一般只会用一个日记本/日记软件。（除非纸用完了）
为什么学习6门课就要至少6个笔记本？而日记不能用6个日记本？
反过来想一想，如果我们6门课用1个笔记本会发生什么？所有科目的笔记必须“以日期为单位”记录在同一个笔记本上，就像写日记一样。期末想要复习某一门单独的课，就需要二次整理（把语文整理在一起、数学整理在一起&amp;hellip;&amp;hellip;）。这不就舍近求远了吗？
我们完全可以准备多个笔记本，一个笔记本只记录一门课的知识。这样对复习效果、阅读体验才友好。
这给了我一个启发，为啥我不能多用几个日记本嘞？？
如果把复盘和复习联想到一起，很容易得出这一个答案：复盘类日记适合用一个单独的日记本记录。
也就是说我想记录跑步，就专门用一个《跑步日记本》，我想记录阅读，就专门用一个《阅读笔记本》&amp;hellip;&amp;hellip;
最终的解决方案 根据用途的不同，创造多个日记本。
将用于复盘的日记和用于记录生活感知的日记分开，每种日记用一个日记本/日记文件。
我用 WPS 的 Excel 记录用于复盘的数据（复盘式笔记），模板如下，一个Excel文件中创建12张表，对应12个月，每张表中有未来10年；
如果你觉得Excel打开不方便，推荐使用一个习惯记录类APP来做这件事，安卓端推荐“今日习惯”App。
感悟式日记，用日记软件（一本日记APP），按照前面说的“方式二”记录。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>手写笔记如何避免杂乱无章</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E6%89%8B%E5%86%99%E7%AC%94%E8%AE%B0%E5%A6%82%E4%BD%95%E9%81%BF%E5%85%8D%E6%9D%82%E4%B9%B1%E6%97%A0%E7%AB%A0.html/</link>
      <pubDate>Sat, 31 Dec 2022 19:06:18 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E6%89%8B%E5%86%99%E7%AC%94%E8%AE%B0%E5%A6%82%E4%BD%95%E9%81%BF%E5%85%8D%E6%9D%82%E4%B9%B1%E6%97%A0%E7%AB%A0.html/</guid>
      <description>使用笔记本比较头疼的地方是：
结构混乱。有些内容是后来才意识到并补充的，但距上次相关内容的笔记记录很久了，新笔记与旧笔记之间有许多其他方面的笔记，导致两者相距甚远。 内容不明确。不知道一个笔记本适合记录几门知识，不知道相同门类知识该不该分行在一块记录。 具体使用方法 拿一个新笔记本，在页脚进行页码标注。
1~4页设为为索引页；5~8设为计划规划（按需使用，也可无此部分）。
第9页之后记录知识笔记。
不必为了某部分知识的连贯性，而专门为了“未来才学习到的知识”留下空白页。按照页码顺序记录每天学习的知识即可。
对于分散的、有关联的知识，只需将其页码一起标注在索引页，就能将所学的知识结构化串联起来。通过索引页随时可以找到相关的知识。
如果你已经理解我所说的不用在意顺序的记录方法，那么对于一个打卡计划、摘抄、备忘购物清单等等任何东西，你都可以记录在笔记本上，只需在索引页标注即可。
你可能会问“知识的记录是凌乱分散的，这样对学习有什么好处呢？”这是一个好问题。 放心，知识因为随意记录变得没有结构、没有联系，而索引页会让它们而变得结构分明，甚至比只按顺序却没有索引（目录）的笔记更有结构。
如果有打卡等记录习惯，请用好日历，因为“你的日历比你的银行账户更能衡量成功。”
索引页举例 1~4：索引页 5~8：计划 9~20：2023年1月的所有记录&amp;hellip;&amp;hellip; 21~35：2023年2月的所有记录&amp;hellip;&amp;hellip; 30：健身21天打卡计划 36~50：2023年3月的所有记录&amp;hellip;&amp;hellip; 总结收获 建议每周都必须做总结，可以使用一个新本子，每月也必须做总结。请大家想想，如果宝贵的经历没有主动总结为经验，使其慢慢从人生中消失，和每次都踏踏实实积累经验比起来，哪一个会先接近梦想成真？
列计划是一个循序渐进的过程，一开始很难完成列的全部计划，不要给自己增加负担。因为之所以要列计划，就是为了验证出自己真实的效率。比如你会发现通常每天计划做7个事情，你只能做4个（实际），然后你就能得出一个客观的结论：自己努努力，每天最能做5个计划。
更深入地分析，你就能知道完成某项计划大概需要花费多长时间，这就有利于指定更大维度的计划（如一年），并且降低误差。
除了总结出自己的真实效率，还要总结被干扰的原因。苏格拉底早在两千多年前就说过“认识你自己”，自我认识是一切的自我发展基础，我们需要知道自己的缺点、短板，从逻辑角度来说，人只有在认识自我和洞察自我之后，才可能去做出改变。从而实现自我，超越自我。
我的总结与规划不在同一个笔记本。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
