<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>精彩摘录 on 生活的尾巴</title>
    <link>https://1xiaoyuan.github.io/tags/%E7%B2%BE%E5%BD%A9%E6%91%98%E5%BD%95/</link>
    <description>Recent content in 精彩摘录 on 生活的尾巴</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 05 Feb 2023 22:11:19 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://1xiaoyuan.github.io/tags/%E7%B2%BE%E5%BD%A9%E6%91%98%E5%BD%95/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>摘录：火影忍者经典语录</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E6%91%98%E5%BD%95%E7%81%AB%E5%BD%B1%E5%BF%8D%E8%80%85%E7%BB%8F%E5%85%B8%E8%AF%AD%E5%BD%95.html/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Feb 2023 22:11:19 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E6%91%98%E5%BD%95%E7%81%AB%E5%BD%B1%E5%BF%8D%E8%80%85%E7%BB%8F%E5%85%B8%E8%AF%AD%E5%BD%95.html/</guid>
      <description>我特别爱看《火影忍者》，今天翻到了以前摘抄的鼬神语录，心血来潮，索性就多整理了一些其他人的语录，顺便存在这儿里吧。我喜欢《火影》不仅因为其画风顺眼，更重要的是《火影》的角色价值观正（为了和平），还有它讲述了许多证明现实中人与人永远都无法相互理解的故事，以及揭露了永远不可能被消除的战争、误解、憎恨等不美好的事物。
宇智波鼬 对忍者的认识 注释：受到止水的影响，鼬认为忍者是为了实现目标而忍辱负重的人。
忍者之所以为忍者，就是因为其经常要被迫作出残酷的抉择。
并不是成为火影的人就会被大家所认可，而是被大家所认可的人才能成为火影。
真相……往往深藏于黑暗之中。
无论村子有多么黑暗，有多少矛盾，我都是木叶的宇智波鼬。（对佐助说）
对现实的认识 备注：我愿称之为忍者世界的哲学大师。
只要是人都是依靠自己的知识与认知并且被之束缚生活着的，还将这些称为现实。知识与认知是暖昧不清的东西，现实也许只是镜花水月，人都是活在自己的想象中的，你不这么认为吗？
这个世界就是这样，每个人每时每刻都在做出属于自己的最优选择，最后整个现实处于一个微妙的动态平衡，平衡随时被打破，但新的平衡又会瞬间建立起来，就像在下棋，双方所有的棋子都被对方互相锁住，无法解开，而现实，是一盘无数人在下的棋，那就不只两两平衡互锁了，那是张网，将所有人，将爱情、亲情、友情、利益、正义、梦想、未来，一切的一切，动态地锁在一起，微妙地互相影响，这就是现实。
当决定接受自己本该面对的结果，不再逃避之时，伊邪那美的循环就会被解开，这是一个引导术者不再依赖忍术，主动接受命运的忍术，劝诫术者接受命运承认过去的教训，向前进步。
自以为得到了一切，自以为无所不能，于是盲目冒进，正因为如此，才会害怕失败，并且，欺骗自己说，我不可能失败。欺骗自己的下场，就是变得不再信任他人的力量，我曾经就是这样。兜和我同是被这个忍者世界玩弄的人，因此我理解他为什么无论如何不能认可和原谅自己，虽然他的所作所为是不对的，但是，只指责他一个人同样是错误的。或许，没有哪个单一的个体是完美的，所以才会吸引能够补充自身不足的东西，只有相互补充相辅相成，才能慢慢开始向好的方向接近。
在月读的世界里，空间、时间、质量，全部由我来支配。（对卡卡西说）
幻术，是由术者（想象）构建的虚拟世界。看看现实也是如此，人人都活在自己的想象中，人人都在对自己施加幻术，人人都在被自己的想象、认识、知识所限制和指示。
所谓的自我认知不是达成一切，不是什么事情都要做到完美，而是知道自己所能做到力所能及的事情和不能做到无能为力的事情，我要说的是，要学会原谅自己的无能为力，正因为自己不能摆平一切，所以才会有弥补自身不同的同伴在身边。
我希望你看着我，寻找到我身上所缺乏的东西。所以，不要再说我曾经有多完美了。
能原谅自己，认可真实的自己的人，才是真正的强者。
佐助，你的写轮眼能看多远？
对族人 我说过的吧，不要仅凭外表和臆测去判断一个人，我稍一忍耐，你们就会继续胡乱猜想下去，总是“一族一族”的，你们是高估了自己的能力，所以完全不了解我的实力，因此才会倒在那的！
对组织如此执着，对一族如此执着，对名誉如此痴迷，那将会限制自己的潜能，成为阻碍自己器量增长的负面因素，并且对未曾见过的事物产生恐惧与憎恨，真是愚蠢至极！
宇智波斑 看清现实吧! 这个世界上不会事事如你所愿，活得越久越是能体会到，现实中只充斥着无奈痛苦以及空虚，世间万物有光的地方必定有影；只要有胜者这一概念，就必定同时存在着败者；就是想维持和平的这种利己的想法，才会挑起战争；正是因为你想要守护爱，才会衍生出憎恨，它们彼此存在着因果关系，无法将其分离。
想要操纵别人，就要利用他心中的黑暗。如果没有黑暗可利用，人为创造一个就行了。
佩恩 事情发生总是突然的，而理由则是后来加上去的。
神罗天征！
三代目火影 木叶飞舞之处，火亦生生不息。
只要有树叶飞舞的地方，火就会燃烧。火的影子会照耀着村子并且让新的树叶发芽当想要保护自己所珍惜的人时&amp;hellip;忍者真正的力量才会表现出来。
人生在世只有一次，不必勉强选择自己不喜欢的路，随性而生或随性而死都没关系，不过，无论选择哪条路，都不要忘记保护自己所珍惜的人。
自来也、大蛇丸 自来也
男人被甩过才会变强，没有度量把这个当笑话说的男人是无能的。而且，幸福什么的也不是男人应该追求的东西。
虽然你的忍道还很欠火候，但永不放弃的这份坚强毅力的忍道，却是和我如出一辙啊！
受到伤害就会记住仇恨；伤害了别人，就会遭到憎恨，受到罪恶感的谴责，但当体会到了这种痛楚之后，才能真正的善待他人，人们是在体会到痛楚之后才会成长的。
大蛇丸
活着本来没有什么意义，但是只要活着，就可以找到有趣的事情。就像你发现了花，我又发现了你一样。
卡卡西、带土、迈特凯 卡卡西
人就是这样，越是没有实力越爱说大话，世界上只有没有实力的人，才整天希望别人赞赏。
就算是拥有这双写轮眼，我也看不透这个世界。
带土
打破忍者世界规则的人，我们都叫他废物，可是，不懂得重视同伴的人，连废物都不如。 迈特凯
不相信自己的人，连努力的价值都没有。
不要为自己的努力道歉,这样太对不起自己的努力了!
青春不能回头，所以青春没有终点。
在已经做好觉悟的男人面前，不管是同情还是悲伤，都是对他的侮辱。
迈特戴
如果有人在背后议论你，那只能说明你活的比他们精彩许多，冷嘲热讽是对你的赞赏，闲言碎语是为你的精彩鼓掌。 他们不过是在为你歌唱胜利的赞歌。因为，我活着不是取悦你。&amp;ndash;迈特戴
真正的胜利，并不是战胜强者。 把自己重要的东西保护到最后一刻，才是胜利。&amp;ndash;迈特戴
鸣人 勇往直前，说到做到，这就是我的忍道！
如果放弃的话，一定就会轻松了吧！不被别人注意，不也很好吗？但却发现，这样非常痛苦！但是！一旦拥有了朋友，就不会放弃一直努力着，到头来发现这样更好。如果真的放弃了，梦想也好，其他也好，那一刻可就真的都消失了。
思念着自己的人所在的地方，就是自己的归宿。
宁次 人的命运是像云彩一样只能随风漂流，还是说云彩它自己选择了方向，我现在还不是很清楚。但无论是那种情况，它们都可能漂流往同一个方向，但如果选择了后者的话，人就会朝着自己的人生目标而不断努力，拥有这种想法的人才是真正的强者。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
