<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>思考 on 朝闻道</title>
    <link>https://1xiaoyuan.github.io/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/</link>
    <description>Recent content in 思考 on 朝闻道</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 05 Jul 2024 23:03:36 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://1xiaoyuan.github.io/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>为什么越想写作，越写不出来</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E8%B6%8A%E6%83%B3%E5%86%99%E4%BD%9C%E8%B6%8A%E5%86%99%E4%B8%8D%E5%87%BA%E6%9D%A5.html/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Jul 2024 23:03:36 +0800</pubDate>
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E8%B6%8A%E6%83%B3%E5%86%99%E4%BD%9C%E8%B6%8A%E5%86%99%E4%B8%8D%E5%87%BA%E6%9D%A5.html/</guid>
      <description>第一部分 读了读我之前写在博客的内容，感受如下：我真的，不应该，对自己的表达能力没信心&amp;hellip;&amp;hellip;&#xA;因为我发现，从自己过去记录的内容里找到遗留的问题或解决思路，是一件很值得庆幸的事。现在我认为，能把事情讲清楚，能将信息准确地装进句子里，从过去的自己手中传达到今天的自己手中，就是很棒的写作了。&#xA;我以前在 我身上的问题 中写道：不知道写什么，是因为没有思考&amp;hellip;&amp;hellip;不知道如何思考很可能是因为没有问题想要思考，所以就像干咳一样&amp;hellip;&amp;hellip;问题是思考的发动机&amp;hellip;&amp;hellip;具体方法是，当遇到一个不解的问题时，去搜集一些观点，然后思考，汇总，总结。&#xA;虽然我写的内容很零散，句子也不够精彩，但是我觉得我给出了现在看来依旧不错的解决方案。它们能帮我回答本文标题提出的问题：为什么越想写作，越写不出来？&#xA;写作即思考，弄清楚一个疑惑、解决一个问题，都会产生思考； 写作只是一种工具，用来将脑袋中的思想映射到客观世界中，写不出东西和不会写东西是两码事，写不出来就是脑袋里没有想法； 思考即回答，有疑问才会去思考，才会有回答，没有向自我提问，就不会产生思考； 问题即起点，问题是思考的引擎，是提供思考材料的好方法；可以写写解决问题的过程，写思考的过程。 如何有东西可写呢？&#xA;提出问题/疑问 寻找材料并进行思考 解决问题 记录思考和解决的过程 应该为“好内容”下一个定义：① 解决了某个问题；② 清晰且简洁地传达了思考过程；③ 进步一点点。&#xA;第二部分 或许，好的写作靠的就是感觉，这种感觉是不可名状的。越想该怎么写，越容易钻进牛角尖，导致失去创造性。越关注细节，就越不能走出困境，这些细节就是自己给自己设的限制。&#xA;如果每写一句话就要想“这句话该怎么写”、“这个句子要用什么复合句”、“要不要转折”、“用什么句式”，想得越仔细，越关注细节，就越容易忽视整体感，并且也只会写出过去写过的句子（因为肯定要套模板）。&#xA;这就好比那个“邯郸学步”的愚人，每走一步都要想一想步子迈多远、手臂幅度多大、腰部什么姿势&amp;hellip;&amp;hellip;本来走路是一个自然而言的东西，现在却一下子要考虑这么多，搞得这么复杂。最后，越走，走得越啥也不是。&#xA;所以为什么不把写作分为两步呢？&#xA;记录信息、思考； 优化表达。 在记录时，不要想着表达效果，反之亦然。&#xA;好的写作，第一步靠感觉把思考记录下来，第二步才是思考用什么结构、句式去优化表达。&#xA;没有必要压力自己，一次、一天就写出好的内容，为什么不用一周完善作品呢？ 你不可能总是有好的答案，也许今天的答案是错的，也许后天的答案更优秀； 内容也许在绝大多数时候都是平淡的，好内容才是偶然的； </description>
    </item>
    <item>
      <title>做正确的事</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E5%81%9A%E6%AD%A3%E7%A1%AE%E7%9A%84%E4%BA%8B.html/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Jul 2024 21:40:55 +0800</pubDate>
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E5%81%9A%E6%AD%A3%E7%A1%AE%E7%9A%84%E4%BA%8B.html/</guid>
      <description>困惑&#xA;为了实现人生自由，我应该做什么？ 如何以一种快乐的方式实现人生自由？ 实现人生自由后，我还会继续做什么？ 第一阶段 再读 过一个美妙的人生并不难，摘录：&#xA;投入全部身心钻研，只问耕耘不问收获，不知不觉的专注中，一辈子也就过去了。人们常说的寄托，也就是这么回事&amp;hellip;&amp;hellip;所以，美妙人生的关键在于你能迷上什么东西。 ——《球状闪电》&#xA;如果我只能做三件事，既是我迷恋的，又是有助于生存的，我希望这三件事是？&#xA;写作。勤于思考，并记录思考。 解决问题。通过学习来实现这一目的，并记录解决方案。 交换。把自己产品化，使用解决问题的方案与社会进行价值交换。 可以这样设计：以交换为目的寻找用于解决的问题，通过学习解决遇到的问题，自我提问并思考，将整个过程记录下来。&#xA;写作能使我保持清醒、热情、好奇心； 解决问题能使我保持掌控感，并获得成就感和奖励； 交换价值是为了提高生存质量。&#xA;那么接下来的问题是：&#xA;如何正确地写作？ 如何正确选择待解决的问题？ 第二阶段 为了正确地写作，应该？&#xA;输入信息。根据待解决的问题，有选择性地输入信息。 处理信息。提问好问题，对输入的信息展开思考。 组织信息。利用文字，保存思考的结果。 由此可知，为了正确地写作，“找出和提出”问题是最关键的。&#xA;解决什么问题是正确的？&#xA;回答应该是相对与当下时空而言的，一心一意解决当下生活的最主要矛盾。 我现在想解决的问题是：学明白考研数学、英语、政治、专业课。 如何对待那些自己喜欢做，但不属于主要矛盾的事情？&#xA;可以把它们作为“做好三件事”的奖励。 </description>
    </item>
    <item>
      <title>正确地做事</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E6%AD%A3%E7%A1%AE%E5%9C%B0%E5%81%9A%E4%BA%8B.html/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Apr 2024 22:54:53 +0800</pubDate>
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E6%AD%A3%E7%A1%AE%E5%9C%B0%E5%81%9A%E4%BA%8B.html/</guid>
      <description>学习 “学习”由“学”和“习”两部分组成。“学”在于模仿成功的经验，“习”在于通过实践获得能力。 学习是大脑和身体共同努力的结果，大脑对应记忆，身体对应习惯，不复习难以记忆，不练习难以熟练。 学习分两步，先整体后局部。先掌握学习对象的使用框架，会用之后，使用框架解决各个问题，在过程中完善学习。 执行力 惩罚必须有。 未分类 笑一笑 大声呼气 发呆 有氧运动 能获得意义感的友谊 </description>
    </item>
    <item>
      <title>统一的标准太重要了（预先解决无形的问题）</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E7%BB%9F%E4%B8%80%E7%9A%84%E6%A0%87%E5%87%86%E5%A4%AA%E9%87%8D%E8%A6%81%E4%BA%86%E9%A2%84%E5%85%88%E8%A7%A3%E5%86%B3%E6%97%A0%E5%BD%A2%E7%9A%84%E9%97%AE%E9%A2%98.html/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Apr 2024 17:06:18 +0800</pubDate>
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E7%BB%9F%E4%B8%80%E7%9A%84%E6%A0%87%E5%87%86%E5%A4%AA%E9%87%8D%E8%A6%81%E4%BA%86%E9%A2%84%E5%85%88%E8%A7%A3%E5%86%B3%E6%97%A0%E5%BD%A2%E7%9A%84%E9%97%AE%E9%A2%98.html/</guid>
      <description>用 Python 挖掘事故报告中的死亡人数 今天用 Python 写一个函数，用来识别土木行业事故报告中的死亡人数。我的设计思路如下：&#xA;经过观察，80% 的事故报告中有关死亡人数的记录是有规律的，即“XX人死亡”，其中XX可能是汉语数字也可能是阿拉伯数字。 于是我设计出一个正则表达式，`pattern_death = r&amp;rsquo;([\d\w]+)(人死亡|名工人死亡)&amp;rsquo; 用以识别出这种模式。 对安徽省的几分调查报告的测试中，我发现这种识别模式会将“XX人死亡”之前的文字也提取出来，比如“该工程有5人死亡”，直到遇到标点符号，因为 ([\d\w]+) 的含义是提取任意数量的汉字或数字。 于是我有设计出第二个正则表达式，pattern_death_num = r&#39;(\d+|[零一二两三四五六七八九十百千万]+)(人死亡|名工人死亡)&#39; ，用以识别出上一种模式识别出的句子中的数字（无论是中文还是阿拉伯的）。 之后我又下载一个第三方库 cn2an ，将中文数字转换为数学数字。 将识别到的数字存放到字典中，没有识别到数字但文本中识别出“死亡”的做标记“待确认”。 虽然我在这里描述的似乎很轻松，但是你无法知道的是，我从最开始的起点走到这个目的地用了多久，以及为了识别条件、避免报错、存放识别出的数据等而为函数设计的逻辑化了多久时间。&#xA;在报了许多次错误、迭代了多次之后，这个程序基本上能运行起来了，这个思路已经可以从 393 个事故报告中提取 393-56 份 死亡人数了。&#xA;你可能会好奇，图上显示的分明是 57 份文件“待确认”，那么已提取到数据的数量不应该是 383-57 吗？&#xA;没错，这缺少的一份就是今天我要谈论的主角。&#xA;一字之差的工作量 这一份数据一直在报错，我不得不在每个省份的文件之间依次测试，找出有问题的文件。&#xA;我发现出错的原因是：程序的确识别出了“X人死亡”，并且将“X”提取了出来，但报错的那份文件用的不是“二人死亡”，而是是“两人死亡”。cn2an 这个专门将表示数字的中文转化为阿拉伯数字的库，它只能识别“二”，无法识别“两”。&#xA;于是我又要设计出一个新的逻辑语句，如果识别出了“两”，就将它改为“二”，然后再用 cn2an 将其转化为阿拉伯数字。&#xA;我找到这个导致错误的原因并写出解决问题的语句，花了近半个小时。仅仅是一个字的偏差，为了使程序能够适应这种情况，却需要大量的测试。&#xA;我并非一个计算机专业的学生，我比较好奇的是，也许“大量时间花费在解决报错上”就是软件开发的常态？&#xA;言归正传，这是我们提取数据中很简单的一步，为了适配所有可能性，它的工作量并不小。&#xA;如果是从文本中提取“事故性质”这样的数据，也许描述“事故性质”的方式有多种多样（暂时我们不确定），不过它一定比数字要复杂，并且上下文可能没有特殊的格式，如果真是这样，单凭正则表达式可能已经无法完成目的了。&#xA;如果正则表达式无法解决这个问题，根据我目前掌握的信息来看，我们就需要复杂的 NLP 技术去识别出命名实体的词语、语义逻辑关系等，让机器理解句子，再将事故原因做分类。而这套规则，需要预设已知的数据库使代码能够理解。&#xA;如果我们真的使用 NLP 技术去提取所有事故报告中的“事故原因”，那么为了做出一个适配所有情况的程序，其工作量一定非常大。&#xA;为什么这么费劲 我们之所以在提取数据时这么费劲，是什么原因呢？&#xA;答案显而易见，事故报告中大部分信息的记录方式都没有统一的格式，如果格式能够统一，如果每个事故报告中都有一个统一的清单，那么每一种数据只需要一个正则表达式就能够提取出来了，并且对所有文件适配。&#xA;只可惜，在事故报告的格式上，没有像秦始皇统一六国的伟大节点。&#xA;现在 ChatGPT-4 应该可以自动提取出你所需的数据，只是需要充钱。而我们老师想让我们做一个自动识别的程序，只能说有点难，哈哈。&#xA;秦始皇统一六国 秦始皇建立了中国历史上第一个统一的中央集权的封建国家，他不仅仅同意了中国，更重要的是他使书同文、车同轨、行同轮，统一文字、货币。&#xA;这些统一，不仅有利于信息的传递、规格的统一，也有助于我们中华文化的传承和发扬。&#xA;今天在写代码中遇到了这个“两”字引起的报错，以及对提取“事故性质”的工作量的思考，是否可以说明——统一的标准能在无形中解决许多问题呢？&#xA;我认为答案是肯定的。</description>
    </item>
    <item>
      <title>尽量不要让太多人知道你的目标</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E5%B0%BD%E9%87%8F%E4%B8%8D%E8%A6%81%E8%AE%A9%E5%A4%AA%E5%A4%9A%E4%BA%BA%E7%9F%A5%E9%81%93%E4%BD%A0%E7%9A%84%E7%9B%AE%E6%A0%87.html/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 20:13:58 +0800</pubDate>
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E5%B0%BD%E9%87%8F%E4%B8%8D%E8%A6%81%E8%AE%A9%E5%A4%AA%E5%A4%9A%E4%BA%BA%E7%9F%A5%E9%81%93%E4%BD%A0%E7%9A%84%E7%9B%AE%E6%A0%87.html/</guid>
      <description>每个成功者，每个得到承认的观念，仅仅因为成功这一事实，便不再收到人们的怀疑。成功是通往名望的主要台阶，其证据就是成功一旦消失，名望几乎也总是随之消失。 昨天受群众拥戴的英雄一旦失败，今天就会受到侮辱。当然，名望越高，反应也会越强烈。 在这种情况下，群众会把陌路英雄视为自己的同类，为自己曾向一个已不复存在的权威低头哈腰而进行报复······信徒们总是穷秀极恶的打碎他们以前神灵的塑像。&#xA;摘录自 Gustave Le Bon《乌合之众》，于《我的三体》第二季&#xA;我有过几次这样的经历：自己有了不得的发现，赶快告诉最近聊得来的人，然后得到了对方冷漠的回应，如果不是聊得来，估计就直接嘲讽了&amp;hellip;&amp;hellip;然后我慢慢就也不重视那些发现了。&#xA;现在回过头来，符合上述情景的“了不得的发现”，直到现在也没有一个是我不认同的。但是我没有最初时那么重视了。&#xA;我今天突然想明白一些，这种了不得的，很重要的发现，如果你决定自己将投入实践，最好先不要告诉别人，等有了结果后再告诉别人。&#xA;如《乌合之众》中所说，当你没有结果的时候，你的观念也往往会受到怀疑。人群中不理智的人总是大多数。&#xA;把自己的观念告诉别人，不能保证所有人都认可它是正确的。一定有人会嗤之以鼻嘲讽这些发现。这样的负面声音越多，我们自己就越有可能开始怀疑它们的正确性。&#xA;如果这些发现真的是十分正确的，如果仅仅因为不理智的其他人的一些反馈导致自己也动摇了信念，本来可能会因为这个发现做出的改变也就不会发生了。&#xA;这是一种隐蔽的言多必失。</description>
    </item>
    <item>
      <title>复盘和反思的共同点</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E5%A4%8D%E7%9B%98%E5%92%8C%E5%8F%8D%E6%80%9D%E7%9A%84%E5%85%B1%E5%90%8C%E7%82%B9.html/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 22:17:02 +0800</pubDate>
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E5%A4%8D%E7%9B%98%E5%92%8C%E5%8F%8D%E6%80%9D%E7%9A%84%E5%85%B1%E5%90%8C%E7%82%B9.html/</guid>
      <description> 复盘，是重来一盘，怎样做能更好。 反思，是反过来想，这事到底对不对。 复盘，源自于中国围棋。其本义是，棋手下完一盘棋之后，重新在棋盘还原整盘棋，重复当时的思考逻辑，思考哪一步下得好，哪一步下得不好，怎样下会更好等问题。&#xA;反思，源自元认知能力的调用，开启第三方视角审视自我在某件事上的决策、思考、行为是否真的正确，用不同的思维模型、逻辑重新思考多次，“和原来不同的思考——反向思考——反思”，以此发现不足。&#xA;二者的共同点：&#xA;不是单纯地罗列事项，而是要涉及思考； 不止步于思考，要落实到行动； 不只落实到行动，还总结好的套路。 </description>
    </item>
    <item>
      <title>今天的文章一字千金</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E4%BB%8A%E5%A4%A9%E7%9A%84%E6%96%87%E7%AB%A0%E4%B8%80%E5%AD%97%E5%8D%83%E9%87%91.html/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jan 2024 16:54:43 +0800</pubDate>
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E4%BB%8A%E5%A4%A9%E7%9A%84%E6%96%87%E7%AB%A0%E4%B8%80%E5%AD%97%E5%8D%83%E9%87%91.html/</guid>
      <description>你真的在听吗？ 元信息定义为（定义）信息的信息； 元知识定义为（管理）知识的知识； 元认知定义为（监测）认知的认知； 元思考定义为（审视）思考的思考。 “人和人的差别是思维方式”，这句话许多人都说过，你若认可，就继续往下读。&#xA;这句话许多人看了，认可了，记住了，会说了，但是不知道怎么用。&#xA;如果思维方式很重要，为什么不去学习思维方式？&#xA;思维方式不是“逆向思维”、“发散思维”这种思维工具，思维方式是——如何思考的知识。&#xA;进一步解释：&#xA;你真的会思考吗？ 你知道思考的方法吗？ 你知道思考的步骤吗？ 你知道思考的逻辑吗？ 你审视过自己的思考过程吗？ 这么想正确吗？</description>
    </item>
    <item>
      <title>我身上待解决的问题</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E6%88%91%E8%BA%AB%E4%B8%8A%E5%BE%85%E8%A7%A3%E5%86%B3%E7%9A%84%E9%97%AE%E9%A2%98.html/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Jan 2024 14:38:41 +0800</pubDate>
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E6%88%91%E8%BA%AB%E4%B8%8A%E5%BE%85%E8%A7%A3%E5%86%B3%E7%9A%84%E9%97%AE%E9%A2%98.html/</guid>
      <description>刚跑完步，写于体育场观众席。17:23~18:10:。今天的文章要多看，谢谢。不写了，冷，跑完 4 km 没穿外套。&#xA;问题总览 每日输出有些依赖灵感，偶有心有余而力不足 学和习两个阶段，陷入只学不习更多的原因是不知道如何“练习” 使用电脑的时间太长，复盘、生活、计划、工作的分配混乱 做过的笔记、写过的文章，很少去看 看了写作书，感觉还是写东西费力 关于摘录的问题 下面针对具体问题进行分析。&#xA;每日输出供给不足 想起两句话：你的输入一定要大于输出，就像吃的一定比拉的多；灵感只是锦上添花，没有任何会写的人靠灵感为生。&#xA;不知道输出什么的原因是什么？&#xA;没有对象（人、事、物）可以讨论，没有场景提供问题，有讨论对象但没有思路，不知道如何表达。&#xA;是的，问题就是输入不足造成的。输入一方面可以提供观点思路，另一方面不同的场景可以提供思考的对象。&#xA;没有讨论对象或场景，可以通过广泛的阅读来获得眼前看不到、想象不到的对象、场景、主题，从而展开讨论； 没有讨论对象，解决自己当下遇到的问题，是极好的讨论对象，就像现在这样； 没有思路，可以通过主动搜索来搜集思路，然后根据自己的理解吸收进行梳理，完成输出； 不知道如何表达，还是没有想清楚，继续增加输入和处理。 有时候我觉得和别人聊天会促进某种激素，让自己的大脑更活跃，这时候想法和思路会有很多。&#xA;总结，输出不足是因为输入端出现问题。&#xA;只学不习 很好，我已经很勇敢地面对这个问题了。&#xA;不知道如何“练习”，就去倒推如何练习能取得成果。 如果用“学”来逃避“习”，每天应该只用有限的时间探索新知，更多时间用来串联旧知。 把费曼学习法融入“学”的过程，就算真的不知道如何“习”，“教”就是最好的“习”。 没有关键结果量化，如果有关键结果，“练习”就明确了。没有设定关键结果，还是因为懒惰，不想思考怎么设定。 电脑和生活 我可以看着电脑做任何事而不思考，这个问题很关键，关系到大脑、思考、心智&amp;hellip;&amp;hellip;&#xA;解决方法：刻意留出空闲时间，这个在之前写过，但没有实践，现在一定要实践。这次明确一下：每次工作 3 小时，就休息 1 小时，不碰手机和电脑。&#xA;有时候我不知道如何思考，当我写下这句话的时候，我觉得我找到了一个答案，不知道如何思考很有可能是因为我没有问题想要思考，所以就像干咳嗽一样费力。我应该现有一些明确的问题，像今天这样。&#xA;问题是思考的发动机。——我说的。&#xA;有时候我思考的东西太轻，对什么迷惑，就像现在这样把东西全写下来，自然会清晰！！&#xA;笔记和文章冷宫 有几种可能&#xA;要么说明我写得不够好，不足够吸引我回头看（笔记可能是，但文章有干货） 要么说明我每天安排的太忙了，我觉得这个是主要原因，只是我不愿意承认。 那么，每天上午用来探索新知识，下午用来实践旧知识（当天新学的这时候也是旧的），晚上在已有笔记和文章中遨游，促进记忆的关联。&#xA;写东西费力 不知道写什么，是因为没有思考，参考上面【大脑和生活】部分。&#xA;我真正想表达的“费力”是：读写作类工具书学了一些组词造句、搜集素材的技巧，但在日常写作时我用不上，这也是我前面会有“只学不习”的问题的原因之一。&#xA;很好，我已经在面对这个问题了。想用就不要思考怎么用，而是直接去用，谢谢。具体方法是，当遇到一个不解的问题时，去搜集一些观点，然后思考，汇总，总结。</description>
    </item>
    <item>
      <title>应对信息爆炸的思考</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E5%BA%94%E5%AF%B9%E4%BF%A1%E6%81%AF%E7%88%86%E7%82%B8%E7%9A%84%E6%80%9D%E8%80%83.html/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 11:40:51 +0800</pubDate>
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E5%BA%94%E5%AF%B9%E4%BF%A1%E6%81%AF%E7%88%86%E7%82%B8%E7%9A%84%E6%80%9D%E8%80%83.html/</guid>
      <description>困境 “我们消费的信息和我们摄入的食物一样重要。它影响着我们的思想，我们的行为，我们如何理解自己在世界上的位置，以及我们如何理解他人。”——埃文 · 威廉斯（Evan Williams），Twitter 和 Medium 的联合创始人&#xA;得益于信息断食，我现在的最大改变是，情绪低落最多维持半天。所以我将继续并且加大力度屏蔽主流社交媒体以及营销账号对我的洗脑。&#xA;梳理一下我对互联网信息的一些理念：&#xA;为了学能力，就跟随靠谱的人，而且他必须是行业顶尖的人； 为了学能力，就屏蔽营销和喊口号的垃圾，千万不要愤怒； 以解决当下问题为目的，主动搜索信息，而非被动等待推送。 对信息的看法 因为时间和精力是有限的，如何利用有限的时间、精力，在分心的海洋中，找到的知识？提高生命的质量，是很重要且必须回答的问题。&#xA;又因为互联网是把双刃剑，每个信息都带有某种目的，算法并不是真正为我们着想，所以要有操控这把剑的剑术。&#xA;一个被动摄取垃圾信息的人，互联网于他，是一个垃圾堆； 一个主动搜索/筛选信息的人。互联网于他，是一个知识库。 更多的选择不一定是一件好事。&#xA;相比 10 年前，现在有更多有价值的、有趣的内容出现在我们面前可供选择。我们可以花 58 块钱就拿到一个人的多年经验，也可以免费观看播放量最高的教学视频。选择实在太多了，但是更多的选择不一定是一件好事，我们注定要放弃一部分好内容，而放弃好的选择对人类来说是痛苦的，这就是所谓的损失厌恶。&#xA;被动获取造成持续分心。&#xA;信息过载，每秒钟都有无数多信息发布在各种平台。平台根据算法不断向人们推送那些自己喜好的内容，浸泡在这样的环境中，让人们专注于其中，而对真正重要的事充耳不闻。这是一种强大的干扰，让我们持续分心，远离正确的目标。除非关闭软件通知。&#xA;垃圾信息必须屏蔽&#xA;对于垃圾信息/营销信息，生产该类信息的内容公司、个人博主的目的只有一个——捕捉用户注意力，并使他们沉迷于内容上。不必多说，屏蔽。&#xA;做减法&#xA;科技在进步，信息在增加，但是人类处理信息的速度没有增长。AI 可以快速学习一种技能，但人类必须经历长期的刻意练习。知识数量增加，但人类的大脑根本处理不了更多的信息，必须做减法。&#xA;处理方法 原则：解决当下问题的信息才有价值，最大化屏蔽噪音。&#xA;无论是放松缓解情绪还是获得知识，上网浏览信息的目的都是为了让人生变得更好。&#xA;尝试分析一下获取“解决当下问题的信息”和“当下用不到，但未来可能有用的信息”这两种形式的投资回报。&#xA;能解决当下问题的信息，就是增援未来。当下每解决一个问题，未来就少面对一个问题。存在确定性。 不能解决当下问题的信息，可能解决未来的问题，也可能永远也用不到。存在不确定性。 由此得出，以“解决当下问题为主要目标”获取信息是不错的选择。&#xA;一些方法&#xA;主动寻找半衰期长的信息。读书或看经久不衰的演讲、访谈都是不错的选择。 主动拒绝算法的“被动投喂”，关闭软件的信息流推送。 提炼知识纯度。读书要做书摘，因为不是所有的信息都是平等的，把书中的主要思想、故事、实践、关键内容做成书摘，存入自己的知识库。 参考资料：信息过载的时代，成功者都是如何淘金的？</description>
    </item>
    <item>
      <title>语法和逻辑和写作</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E8%AF%AD%E6%B3%95%E5%92%8C%E9%80%BB%E8%BE%91%E5%92%8C%E5%86%99%E4%BD%9C.html/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Jan 2024 19:24:29 +0800</pubDate>
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E8%AF%AD%E6%B3%95%E5%92%8C%E9%80%BB%E8%BE%91%E5%92%8C%E5%86%99%E4%BD%9C.html/</guid>
      <description>这篇文章逻辑混乱，待整理&#xA;写更多，写更深，写更广 越观察语法和逻辑，思考它们和写作之间的联系，我就越相信，语法和逻辑是“钻进写作者的脑子里，看他是如何思考”的钥匙。&#xA;我们之所以有语言并非是因为语法，语法只是一套约定成俗的语言协议，一种数据库，用来将特定的语言与语义一一对应，从而表达出来。&#xA;语言是一种工具。无论是演讲、写作，还是日常的交流，如果掌握语言的规则（语法和逻辑等），就更擅长使用这种工具。显然，合理的逻辑和正确的语法会让你的表达更具说服力。&#xA;思维是比语言更为复杂的东西，语言只是表述了思维的一部分。如果你和我在某方面有相同的词库，当你说出一个词的时候，我的脑子中可能会联想更多与之关联的词汇。&#xA;语法和逻辑可以使人明白，这段话句子和句子之间是什么关系，并列、转折、还是其他？&#xA;《杀死一只知更鸟》有句话叫“去掉所有形容词，剩下的就是事实”，速读一篇文章用的方法与之类似，简言之就是去掉修饰成分，抓住核心部分。&#xA;反过来，只要掌握语法，你就可以穿无限嵌套出一个没有语病长句子。而沿着逻辑，可以把一件事往深入写、广处写。&#xA;语法拯救了我的六级 人们学第一语言不需要学习语法，因为环境的熏陶会潜移默化教会人们什么句子是有语病的、什么句子是正常的。&#xA;但人们在学第二语言时需要学习语法，即使浸泡在完全的第二语言环境中，也很难习得第二语言。原因之一是第一语言成了第二语言的过滤器，将其当做了噪音。&#xA;细想英语考试中的阅读和写作，考的无非就是词汇、语法、逻辑。&#xA;阅读：把长句子拆分成短句子，抓住核心观点，捋顺逻辑，明白表达的含义。 写作：根据题目有限的主题，用逻辑去扩写一段自洽的论述，先写出简单的短句子，然后根据语法扩写长句子，将各种短语和句子组装到一起。 英语 4 级我考了3次， 6 级则裸考通过，阅读几乎满分。原因是学习了一本语法书，学会了拆分长难句，能抓住一个段落的核心观点，忽略补充说明的无效信息。写作时则可以使用复合句式，把原本想到的一个简单句扩写成长句子。&#xA;使用复合句式的一个好处是，本来没想到更多写作内容，但复合句所带有的逻辑提供了新的思考方向。&#xA;我有很多单词都不会背，单凭靠一个语法就取得了这样的成果，我确信，语言和数学一样，都具备工具的属性，存在使用规则（方法）。只要掌握这种规则，就能使用好语言这项工具。</description>
    </item>
    <item>
      <title>什么是普通人 | 我批判的目的</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%98%AF%E6%99%AE%E9%80%9A%E4%BA%BA-%E6%88%91%E6%89%B9%E5%88%A4%E7%9A%84%E7%9B%AE%E7%9A%84.html/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 19:45:30 +0800</pubDate>
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%98%AF%E6%99%AE%E9%80%9A%E4%BA%BA-%E6%88%91%E6%89%B9%E5%88%A4%E7%9A%84%E7%9B%AE%E7%9A%84.html/</guid>
      <description>什么是普通人 所谓的普通人，就是按照碌碌无为的思想行事，度过了碌碌无为的一生，没有做出一件不普通的事的人。 如果如果一个普通人做出了一个不普通的结果，那他就立刻不是普通人了。&#xA;大家认为他不是普通人，是因为做出成绩之后才变得不普通。 实际上，他之所以不普通，是因为他从一开始根本就没有按照普通人的思路来想，就没有按普通人那套逻辑来做事，所以才有了不普通的结果。 思维导向的行动，行动产生的结果，结果改变了性质。&#xA;除了含着金钥匙出生的人，王思聪富二代等等，大多数人都是从普通变得不普通的，就算是一个学霸，也是得益于他思维逻辑，解题思路的与众不同。&#xA;作为一个普通人，想做一件不普通的事，就是闷声做大事。谁一开始都是人微言轻，无人问津。 按照客观规律行事的人在别人眼里就是超人。因为普通人往往会忽视常识和理性的重要性。&#xA;当别人在吃喝玩乐的时候，What are you doing？ 当媒体在闹经济低迷的时候，What are you thinking？&#xA;写这些字是为了把今日所读、当下所思固化到客观世界。一方面强化自己近期的观念，另一方面投资能贯穿人生的强大价值观。&#xA;我所记录的，我所批判的 我会记录一些我价值观中不认可的事，因为我要保证对自己诚实，记录当下真实的感受。我可能会对不认可的东西进行批判，但我的目的是将感情表达出来，弄清楚自己真实的想法。如果真的不能容忍这样的事情，就让它们从我的脑海中消失，直到我真正放下它们。&#xA;当它们不会再引起波澜的时候，我自然不会再去记录它们。&#xA;每个阶段写的东西都不一样，现在可能会去写自己某方面的成长、感悟，新的尝试。 但等到它们成为本能之后，我就不会再对它们感到新奇，那个时候我自然也不会再写这些东西了。&#xA;保证对自己诚实。&#xA;不好的东西，我不会把他们写到日记本、笔记本，，因为这些东西对未来没什么用，它只是当下的宣泄而已。&#xA;我对日记和笔记的定位比较清楚，这些对未来有用的东西。 没用的东西，就像往大海里扔一块石头一样，写到漂流瓶中扔出去即可。&#xA;记录美好是为了让美好重现。 记录困顿是为了放下执念。 </description>
    </item>
    <item>
      <title>可以被句子影响的思维</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E8%A2%AB%E5%8F%A5%E5%AD%90%E5%BD%B1%E5%93%8D%E7%9A%84%E6%80%9D%E7%BB%B4.html/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Dec 2023 22:20:19 +0800</pubDate>
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E8%A2%AB%E5%8F%A5%E5%AD%90%E5%BD%B1%E5%93%8D%E7%9A%84%E6%80%9D%E7%BB%B4.html/</guid>
      <description>一些原则 摘录于碎片信息&#xA;名声可以转化为金钱 格局大是因为能看到更多的资源 选择自己喜欢的工作，保持热情 不要计算花销，要计算投资回报率 今日留言：我有一个错误，有时候会通过批判别人的错误来保护自己的自尊心。希望我能改掉。&#xA;不曾被注意到的角落 许多人想不清楚一件事，会归因为逻辑混乱，认为是大脑的错。这无可厚非，的确有大脑的原因。&#xA;但是很少有人会想到，语言也会影响思维。&#xA;人类理解汉语、外语这类语言的模型被称为心语，世界上所有人类公用一套心语。&#xA;而汉语、英语这种能用符号表示出来的语言，是表达思维的【工具】，它不是思维本身，而是思维的代言人。&#xA;用什么词、用什么句式都会对影响思维产生影响，用一个例子即可说明。&#xA;如果你要表达一件事，不妨称为〔事实A〕。&#xA;把这个〔事实A〕填充到陈述句中，它就是一个简单的句子，表述了一个事实。 但如果把这个〔事实A〕填充到一个复合句——如果〔事实A〕，那么〔〕——中，你就需要继续寻找另一个〔〕中的事实或观点。 以上例子说明，使用复合句，可以引导我们向后思考，而不是仅仅陈述一个事实。&#xA;一个经常说简单句的人，就没有这种提示了。&#xA;常识和理性 有人问 Light，如果只说一个观点，芒格对你影响最大的是哪个？&#xA;他想了想说，回答任何一个具体的观点都不足以表达。最后他的答案是：常识和理性再怎么强调都不为过，也未必只是芒格的影响，但最终总是能从芒格身上得到印证。&#xA;前不久有个人在和菜头的评论区留言请教，写了一大段话来问背后的原因，菜叔只回答了一句话：连标点符号都用不好，怎么可能想清楚……&#xA;我认为，语法、词汇、逻辑、结构，是写作的常识，也是思考的基础。&#xA;一些被人遗忘的知识&amp;hellip;&amp;hellip;一些不曾被注意到的角落&amp;hellip;&amp;hellip;一些高楼的地基&amp;hellip;&amp;hellip;一些我正在探求的东西&amp;hellip;&amp;hellip;&#xA;在国内，你能找到 n 多个英语语法教材，n 多个英语句子分析网站，但是你找不到一个中文语法分析网站，很难找到一本卖得火热的中文语法书。也很少有人会买语法书。&#xA;这个世界真荒诞。中国大学生竟不要求学习语文，却人人都要学习英语。</description>
    </item>
    <item>
      <title>先试错，再发力</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E5%85%88%E8%AF%95%E9%94%99%E5%86%8D%E5%8F%91%E5%8A%9B.html/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Dec 2023 17:36:18 +0800</pubDate>
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E5%85%88%E8%AF%95%E9%94%99%E5%86%8D%E5%8F%91%E5%8A%9B.html/</guid>
      <description>一些赚钱的认知 源自平时的碎片化阅读。&#xA;大部分人无法赚到钱，是因为不原因慢慢赚钱，不愿意花几年做沉淀。 如果社会能培训你，那么社会也能培训他人然后取代你。你需要有特殊的技能。 无论怎样定义成功，能达到的终究只是少数，所以你无法通过做大多数人都在做的事获得成功。 先试错，再发力 当你还未找到值得长期（10年甚至终生）投入的事情前，“用来努力的”时间并没有你想象的那么重要。&#xA;20 岁左右应该在“发现适合自己的、愿意长期投入的事（业）”上投入更多精力。&#xA;这是大家常说的“先试错”。&#xA;搜集了一些名人对 试错/错误 的认识。&#xA;马云：25岁，不要害怕犯错误，每一个错误，都是一次收入。 乔布斯：从不犯错意味着从来没有真正活过，犯错误不等于错误。 段永平：当发现错了就尽快改，不管多大的代价都是最小的代价。 很喜欢南辕北辙这个寓言故事，其实讲的就是方向的问题——选择大于努力。&#xA;在掌控习惯中有一个关于方向的小故事👇&#xA;从洛杉矶国际机场起飞后，飞行员只要将航向朝南微调3.5度，你就将降落在华盛顿特区，而不是纽约。在起飞时，你几乎觉察不到这种微小的变化——飞机机头的朝向仅偏移了几英尺——但是当它放大到整个美国时，你会发现目的地之间相差了数百英里。&#xA;年轻时的时间，要多在“选择方向”上下功夫，选择好适合自己（且有前途）的方向后，再投入全部资源去沉淀能力。&#xA;最近有一个新闻，某高速站点解雇了收钱的员工，一个妇女幡然醒悟，告了原公司，理由是——自己“被高速站骗了”，这辈子只会收钱，被辞职后啥也不会，失业了。&#xA;早期的选择放大到几十年里，竟会让一个人如此被动。&#xA;选择错误的方向，时间就是你的敌人；反之，时间就是你的护城河，你的朋友。&#xA;假设一个年轻人从 22 岁进入社会开始奋斗，到 60 岁职业生涯结束。在他从学校走出来之前，就应该好好想一想自己要进入什么行业的问题了。&#xA;————&#xA;但也不要被“时间宝贵你要努力”的言论吓到，否则容易陷入盲目发力，越用力越没有选择的陷阱。&#xA;不要用战术上的勤奋来掩盖战略上的懒惰——雷军。</description>
    </item>
    <item>
      <title>一些写作原则</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E4%B8%80%E4%BA%9B%E5%86%99%E4%BD%9C%E5%8E%9F%E5%88%99.html/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 04:14:55 +0800</pubDate>
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E4%B8%80%E4%BA%9B%E5%86%99%E4%BD%9C%E5%8E%9F%E5%88%99.html/</guid>
      <description>今日金句：上士闻道，勤而行之；中士闻道，若存若亡；下士闻道，大而笑之。——《道德经》&#xA;道很简单，所谓大道至简。思维辩论有舞文弄墨的嫌疑。&#xA;写作原则 围绕几个主题写，可以积累复利。，不要为了写而写，为了（在公众面前）出现而写。 内容应可以持续改进。每句话都应该涉及写作和删除，这样你才会反复观看，而不是想说话一样写完就忘。 掌握表达技巧，而不是只会用已有的词库、句式表达。 你必须建立系统，而不是掌握某种方法。 思考、写作、修改应该是不同的阶段。不要在书写时修改。 不要依赖灵感，灵感是锦上添花。 不是为了产生想法，才动笔开始写作。 建立系统 为了防止盯住屏幕不知道写什么，你需要搭建一个流程，让写作成为一个可以流程化的事儿。&#xA;对于大多数人来说，写作是困难而痛苦的。这是因为他们同时思考、同时写作、同时修改。&#xA;当你想清楚一个东西时，不要担心你写的东西好不好，先写下来。不要回头看，专注于讲故事。&#xA;“写”这个行为本身应该是非常快的——前提是你在写之前就已经想清楚（思考）你要写什么了，并且把编辑工作留在了完成初稿之后。&#xA;写的时候不要查看阅读来源，可以留白和备注，然后继续往下写。&#xA;所以，只有当你对一件事（或几件事），有一个或多个看法时，才应该动笔写。确保这种流畅性。&#xA;当初稿完成后，再回过头去打磨它。无论如何，打磨一件即将完成的作品肯定要比创造一件未完成的作品要容易得多。&#xA;围绕一个观点（或多个观点），一件事（或多件事），一个中心句（或多个中心句），展开进行扩写、叙述。&#xA;还有许多原则尚待补充说明，这是一篇可以持续精进的文章。&#xA;英文摘录学习 Amazon is the largest ecommerce marketplace in the world and that includes for books.&#xA;But what if I told you, Amazon doesn’t create their own products.&#xA;Sure, Creative Fabrica is a marketplace but to have a marketplace, you need sellers.&#xA;Yes, if you want to improve at something, you need to consistently show up to practice.</description>
    </item>
    <item>
      <title>复盘什么 | 被忽略的语言</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E5%A4%8D%E7%9B%98%E4%BB%80%E4%B9%88-%E8%A2%AB%E5%BF%BD%E7%95%A5%E7%9A%84%E8%AF%AD%E8%A8%80.html/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Dec 2023 09:35:14 +0800</pubDate>
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E5%A4%8D%E7%9B%98%E4%BB%80%E4%B9%88-%E8%A2%AB%E5%BF%BD%E7%95%A5%E7%9A%84%E8%AF%AD%E8%A8%80.html/</guid>
      <description>今日金句：任何限制，都是从自己内心开始的&#xA;今天4点半早起，6点半跑步，7点吃早餐，没遇见几个人。然后7:10坐在教室读书，心里有种感觉是“自己好像很愚蠢，像个小丑一样自律”。&#xA;不要给自己设限。&#xA;日记中的复盘，应该复盘什么？ 昨天躺在床上，思考如何做反思，这个问题12月上旬还专门查过一些信息，收获的只有模板而已。 突然灵感浮现，反思的目的是“让自己好的地方更好，坏的地方停止”，也就是像算法一样迭代自己。&#xA;根据这个目的去构建如何反思，其实向两个维度提问就够了。&#xA;今天做对了什么（找到哪里好），如何保证更好？ 今天什么做的不好（找到哪里坏），停止还是改进？如何改进？ 我不喜欢网络上提供的那些给了许多问题的模板。我的原则是最好直击要害，最简单最好。&#xA;轰动世界的秘密 原子弹是攻克了微观原子世界的结果，能够在狭小空间之上刻蚀电路使得芯片改变世界。&#xA;越入微，产生的结果越爆炸。&#xA;演讲能力、写作能力、口播能力都是建立影响力的关键能力，它们的共同点是什么？&#xA;上述三种能力都是一类术（方法论），它们都需要“思维和语言”的支持。&#xA;大部分人都知道思维的重要性，但忽略了语言是传递思维的工具，很少有人会研究这项工具，如何表达头脑中的思想？&#xA;语言的核心体现在两个方面：一个是词汇，一个是语法。&#xA;思维的核心我暂时不了解，未来一定会了解。&#xA;注意搜集相关的信息。</description>
    </item>
    <item>
      <title>处理信息的软件体系与理念</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E5%A4%84%E7%90%86%E4%BF%A1%E6%81%AF%E7%9A%84%E8%BD%AF%E4%BB%B6%E4%BD%93%E7%B3%BB%E4%B8%8E%E7%90%86%E5%BF%B5.html/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Dec 2023 19:43:43 +0800</pubDate>
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E5%A4%84%E7%90%86%E4%BF%A1%E6%81%AF%E7%9A%84%E8%BD%AF%E4%BB%B6%E4%BD%93%E7%B3%BB%E4%B8%8E%E7%90%86%E5%BF%B5.html/</guid>
      <description>灵感碎片：有价值的垃圾 今日金句：很多人觉得学了很多理论，领悟非常深，其实，不过是一堆看起来有价值的垃圾而已。&#xA;像“L先生说”这种分享情绪、智识、成长知识的博主，或《认知觉醒》这种成长类书籍，以后可能就不看了。&#xA;成长类的东西变着方式说，不如掌握一门技术实在。&#xA;碎片灵感：接纳一切，经常在心中默念“我不管你你就对我没有影响”。 即使是正确的执念，也要放手。&#xA;知识管理之——软件用多少 我的工具使用理念是“定位清晰”，避免 All In One .🚩&#xA;定位清晰包括“做什么和不做什么”，有时候不做什么比做什么更重要，什么都做往往会晕头转向。&#xA;用浏览器举例子，电脑端我使用了三个浏览器，它们各司其职。&#xA;Edge：插件多，用来搜索、下载资料（文字、图片、视频等），逛社区、看视频、玩。 Chrome：简洁，用来做“和遣词造句（写作）相关的事”。 Firefox：简洁，用来学习，阅读。 今天在桌面新建了一个txt文件，命名为今日blog，所有碎碎念都写在这里，然后第二天清零。&#xA;不想用 flomo ，因为什么东西都丢进去，会让人不想打开； 不想用编辑软件（VS Code、Obsidian），太重了，而且目录中会显示许多文档，注意力不能 100% 专注在写作上。 发现一个 txt 文件特别专注！！ 我的信息系统之——用了哪些工具 下面用我的信息管理体系来举例👇&#xA;flomo ，只用来记录随便知识，不做读书摘录。我赋予它的定位是“存放对写作有帮助的信息”，主要使用的功能是“免费的多端同步”； 一本日记，只用来写碎碎念，不写日记。我赋予它的定位是“存放碎碎念、思考”，主要使用的功能是“往年今日、上个月的今天、三个月前的今天、随机一篇日记”和“分类、标签、日记标题”，这些功能非常适合回顾自己的所思所想，此软件我已付费（往年今日、导出 markdown 等功能）； Excel，只用来写晨间日记。这里是只要回顾就有收获的内容，我赋予它的定位是记录事实——“事件+情绪+原因+反思”； Obsidian，只用来写作。这里存放和写作相关的摘录、思考和输出，我赋予它的定位是“面向输出的工具”； Notion，只用来备份资料。这里存放网络上值得备份的文字资料，防止原作者删除，我赋予它的定位是“个人知识库，维基百科”，收藏功能要慎用； 幕布，用来写读书、学习摘录。读书摘录和面向写作的摘录不同，因为一本书的知识可能涉及多个领域的知识，能写作的方向有许多（以后可以展开写这部分）； VS Code，只用来写博客。我对博客的定位是“对某人有帮助的经验”（这个人更多的是我自己）。我觉得每个人都应该为自己建造一座游乐场，可以持续获得精神满足感，所以我希望写博客能成为我的精神家园。 可话，只用来分享日常和总结知识碎片。我对可话的定位是“培养分享欲”。虽然只有不足20个好友，但这里有相谈甚欢的好友，很有动力。 至于博客有没有人看到，也许要很久之后吧——把网址放在网络或告诉你。或者如果你独自见到了我的博客，看来是有缘人，可以交个朋友，先发个邮箱吧。&#xA;为什么不用日记/笔记APP写日记？ 我尝试换过许多软件写日记，最终都无法满足这样或那样的痛点：&#xA;无论纯文本还是富文本，事件的原因和反思的展示都不直观； 窗口展示太局限，一次只能看一天的日记，并且按日期为目录，看一篇日记就要点进去一篇； 太折腾了，纠结于日记的本地存档 有时候想简单写几句话留下教训，有时候想流水账，有时候想写长篇思考，这几种东西放到一起很混乱，不想打开日记/笔记软件； 后来我决定，反思的内容要独立在任何软件之外，并且这个软件最好不是日记或笔记软件，而 Excel 就是很好的替代。灵感源自《晨间日记的奇迹》一书。&#xA;一口气写了这么多，完全的心流状态，看来用 txt 文件写面向博客的碎碎念是个不错决定。txt文件没有“灵魂”，正是它最棒的地方。&#xA;不能强迫自己写，只在想写的时候动笔。</description>
    </item>
    <item>
      <title>无尽的探索，建立世界模型</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E6%97%A0%E5%B0%BD%E7%9A%84%E6%8E%A2%E7%B4%A2%E5%BB%BA%E7%AB%8B%E4%B8%96%E7%95%8C%E6%A8%A1%E5%9E%8B.html/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 22:49:45 +0800</pubDate>
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E6%97%A0%E5%B0%BD%E7%9A%84%E6%8E%A2%E7%B4%A2%E5%BB%BA%E7%AB%8B%E4%B8%96%E7%95%8C%E6%A8%A1%E5%9E%8B.html/</guid>
      <description>世界不会仅因为你的想法就发生改变，真正的改变是由于你的行动所导致的。&#xA;我们头脑中对世界的认识都是基于已有的经验和知识构建的模型，而这可能并不完全反映现实。例如，过去人们曾坚信地球中心说和太阳中心说，而现在这些观念已被新的科学理论所替代。这说明了我们的认知是可以改变和发展的。&#xA;所有现实的认知投影在大脑中，就形成了对应的模型。&#xA;我们生活的世界被称为现实，但我们所感知的世界并非完全真实，而是由我们大脑中的&amp;rsquo;世界模型&amp;rsquo;所塑造的。&#xA;认同吗？继续向下看。&#xA;没有鼻子的人无法感知气味，色盲者无法感知正常的颜色，而蚂蚁认知中的世界是一个二维的世界&amp;hellip;&amp;hellip;这些都说明了我们的感知是由我们的生理机能所决定的。&#xA;人们的感知并非直接来自世界，而是通过各种器官将信息传递到大脑，大脑对这些信息进行解码并构建了一个&amp;rsquo;外部世界模型&amp;rsquo;，我们正是通过这个模型来感知世界的。&#xA;外界世界——&amp;gt;生理器官感知——＞传递信号到大脑——＞赋予模型参数——＞感受到世界&#xA;世界一直都是同一个世界，每个人因为脑中的「世界模型」不同，所以感受到的世界就不同。&#xA;不同的人拥有相同的生理机能，造成人与人不同的原因是什么呢？&#xA;人和人的不同在于脑中「模型」的不同。&#xA;例如，小帅数学学得好是因为他的大脑中有一个完善的数学模型；小美英语学得好是因为她的英语模型更为优秀。写到这，我不禁想问，智商到底是什么？&#xA;根据百度的解释，智商是一个人智力测验成绩与同龄人的平均成绩相比的指数，用于衡量个人智力的高低。&#xA;简而言之，一个人的智商高通常表现为他的测验分数高。而这可能是因为他的思维模型和解题策略更为优秀。&#xA;要想进入一所好的大学，你需要在数学和英语等科目上表现出色。而要想在这些科目上取得好成绩，你就需要有一个优秀的&amp;rsquo;学习模型&amp;rsquo;。&#xA;人与人之间的差别主要是由于他们大脑中的&amp;rsquo;模型&amp;rsquo;的差别所导致的。&#xA;简单来说，你所看到和听到的都会在你的大脑中形成一个对世界的模型。你的行为都是基于这个模型和你的天生本能相互作用而产生的。&#xA;以高考数学第16题为例，你已有的知识（模型）可以告诉你A和B是错误的选项。你选择了C，可能是因为D看起来不像正确答案（你不敢选择D，所以本能排斥D）。&#xA;虽然一切都发生在外部世界中，但我们对世界的感知和理解都是通过我们的大脑进行的。&#xA;《火影忍者》中的哲学大师鼬在描述幻术时曾说：&amp;lsquo;所谓的现实可能只是水月镜花&amp;rsquo;。这恰恰是对这种现象的一种形象的描述。&#xA;写这么多总要立一个中心思想，或者说点什么升华一下，所以我接着写。&#xA;回到文章开头的观点，仅仅有想法并不能改变世界，真正的改变是通过行动来实现的。&#xA;所有的思考都是对你大脑中模型的调整。你的想法可能很伟大，但你大脑中的模型并不等同于现实。现实是独立于我们大脑模型的客观存在。&#xA;只有通过行动，我们才能真正地影响和改变现实的世界。&#xA;如果你能接受&amp;rsquo;人只是通过感知来理解世界&amp;rsquo;，以及&amp;rsquo;人无法完全认识真正的现实&amp;rsquo;这两个观点，那么以下的观点可能有助于你培养终身学习的思维模式。&#xA;「你的大脑中包含了你对整个世界的认知模型，你的行为是你对这个现实世界的探索，而你的思维则是你对这个&amp;rsquo;大脑模型&amp;rsquo;的调整和修正。」&#xA;我们之所以要进行思考，是为了在以后的行动中能够有一个更为准确和有效的模型。 我们之所以要采取行动，是为了让我们的模型更加接近现实的真相。 知行合一并不是说“知道了就赶紧做”，而是要深入理解知识和行动之间的关系。我们应该用知识/认识来指导行动，同时通过行动来修正和完善我们的知识/认识。&#xA;终身学习的目标不仅仅是不断地获取新知识，更重要的是通过不断的探索、反思和修正来建立一个更加准确的世界模型。这是一个循环的过程：通过行动获取反馈，探索世界，思考并修正模型，再次行动，再次思考……&#xA;真实的世界，无法被任何人完全知晓。&#xA;虽然我们无法完全认识整个世界，但我们可以选择成为特定领域的专家。例如，通过对绘画或写作的深入研究，我们可以建立比别人更丰富的&amp;rsquo;绘画模型&amp;rsquo;或&amp;rsquo;写作模型&amp;rsquo;。&#xA;久而久之，我们就可能成为绘画大师或写作大师。&#xA;换句话说，&amp;lsquo;世界模型&amp;rsquo;是一个总称，其中包含了各种各样的子模型，如&amp;rsquo;绘画模型&amp;rsquo;、&amp;lsquo;写作模型&amp;rsquo;、&amp;lsquo;思考模型&amp;rsquo;和&amp;rsquo;跑步模型&amp;rsquo;等。&#xA;重要的不是行动的次数或思考的频率，而是是否能够建立一个准确有效的模型。&#xA;关键是模型的质量和准确性。&#xA;因此，我想要表达的是：教育体制中的考试是一个有限的存量游戏，一不小心看清教育体制的人搞不好会崩溃——考试中的绝大多数人注定失败，上不了名校，如果没上名校的人生也注定失败，那么这个世界就真的残酷无比了。。&#xA;有限的游戏常常会导致内卷现象，使人感到焦虑。那么，如何转变为无限的游戏模式呢？答案是将行动的目标设定为“获取正确的模型”。在这个过程中，调整模型就成为了一个无限的游戏模式。一旦你建立了准确的模型，获得好的成绩就不再是难事了。&#xA;多思考这些话。&#xA;题外话&#xA;为什么我们需要&amp;rsquo;真理&amp;rsquo;（对所有人普遍适用的道理）？我认为这是因为人类渴望找到世界的确定性和稳定性。不确定性会引起恐惧，这种恐惧是深植于我们的基因之中的。如果没有真理，现实可能会显得过于残酷和混乱。&#xA;因此，人们热衷于探讨真理，但无法找到绝对的答案。</description>
    </item>
    <item>
      <title>《奇特的一生》：正确的时间观念</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E5%A5%87%E7%89%B9%E7%9A%84%E4%B8%80%E7%94%9F%E6%AD%A3%E7%A1%AE%E7%9A%84%E6%97%B6%E9%97%B4%E8%A7%82%E5%BF%B5.html/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Jul 2023 19:35:39 +0800</pubDate>
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E5%A5%87%E7%89%B9%E7%9A%84%E4%B8%80%E7%94%9F%E6%AD%A3%E7%A1%AE%E7%9A%84%E6%97%B6%E9%97%B4%E8%A7%82%E5%BF%B5.html/</guid>
      <description>《奇特的一生》笔记 听说幸福的人不看表，因为他不受时间束缚。&#xA;启发：梳理正确的时间观念换人生目标的重要性。&#xA;简述：这本书讲述了柳比歇夫的时间记账，他的时间观念是「人除了时间一无所有，时间是人唯一的资产」，50多年不曾间断地记录每天的时间“开支”，记录内容为「事件+所属分类＋用时」，不同的是他的记录没有思考、没有细节，只有客观的流水账。&#xA;书中称他为一个怪人，却取得了不凡的成就，故此书名设为《奇特的一生》。之所以奇特，与他有清晰的目标关系重大，他能够把事件明确投入到最重要的事情中去。&#xA;柳比歇夫记录时间的特点👇&#xA;清晰的目标 事件的分类 客观的数据 阶段性总结（效率有什么变化、什么没有变化、为什么&amp;hellip;&amp;hellip;） 总结：记录的结果可衡量，从而客观分析自我，调整自我。&#xA;读后感 做好管理和记录，不可缺乏分类学知识。 不要炫耀自己的记录，这是“多余动作”。 减少所用工具的数量。 </description>
    </item>
    <item>
      <title>为什么长大后会变得不快乐？</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E9%95%BF%E5%A4%A7%E5%90%8E%E4%BC%9A%E5%8F%98%E5%BE%97%E4%B8%8D%E5%BF%AB%E4%B9%90.html/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Mar 2023 21:38:34 +0800</pubDate>
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E9%95%BF%E5%A4%A7%E5%90%8E%E4%BC%9A%E5%8F%98%E5%BE%97%E4%B8%8D%E5%BF%AB%E4%B9%90.html/</guid>
      <description>欲戴王冠，必承其重 最近谷爱凌很火，获得奖杯的同时，她也面临着越来越多的议论。一个获得奖杯的人能享受万众瞩目、家喻户晓的优越，同时也要承担奖杯所带来的压力、曝光、恶意评论等。人红是非多呀。&#xA;我想起了那句：欲戴王冠，必承其重。还有这句：God closes one door while opening another window for you.&#xA;获得和失去总是同时发生。&#xA;知道太多会不快乐？ 有一种现象&#xA;我们小时候都认为自己是这个世界的主角，有一天突然知道自己只是个普通人后，就再也无法用【主角视角】看待世界了。 我们无意中知道了朋友的一个秘密，再见到朋友时这个秘密很可能对社交结果产生影响。 大多数人对其自身的满意程度从 15 岁左右开始持续下降，从那时起，一个人慢慢意识到自己在这个世界上其实微不足道，进而开始在所谓的理想和扭曲的现实中拼斗、挣扎。&#xA;知道的越多，内心的争斗声就越大，就会越不快乐。&#xA;《平凡的世界》里的一段话，是这么说的：“谁让你读了这么多书，又知道了双水村以外还有个大世界……如果从小你就在这个天地里日出而作，日落而息，那你现在就会和众乡亲抱同一理想：经过几年的辛劳，像大哥一样娶个满意的媳妇，生个胖儿子，加上你的体魄，会成为一名出色的庄稼人。不幸的是，你知道的太多了，思考的太多了，因此才有了这种不能为周围人所理解的苦恼。”&#xA;本该平凡的你，原可以快乐而平凡地度过这一生，却看见了不属于你的快乐，欲望大于能力，痛苦便由此而生。新知道的事物和认知中的世界观产生了冲突，人就会不快乐。&#xA;如果认知差距太大，失望久了，世界观就会崩塌。那怎么办呢？&#xA;重构世界观 既然知道的太多“未必”是一件好事，既然已经对现实有了新的了解，更何况一旦知道了就再也无法返回原来的状态了，并且我们也大概知道了这是由于世界观冲突产生的痛苦不快乐。知道原因我们就不能坐以待毙。必须要做的事只有一件：修正残缺的世界观，去主动认识现实世界，即使是痛苦的也要坚持。而非视而不见、掩耳盗铃、自欺欺人、忽视现实。&#xA;2023-07-28 第一版《知识的诅咒》。 2023-08-30 发现痛苦的原因是个人的认知与世界观产生了冲突，改为《知道越多好像越不快乐》。</description>
    </item>
    <item>
      <title>为什么人必须有目标？</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E4%BA%BA%E5%BF%85%E9%A1%BB%E6%9C%89%E7%9B%AE%E6%A0%87.html/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Feb 2023 00:03:45 +0800</pubDate>
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E4%BA%BA%E5%BF%85%E9%A1%BB%E6%9C%89%E7%9B%AE%E6%A0%87.html/</guid>
      <description>如果一艘船不知道自己的航向，那么哪个方向的风都算不上顺风。一个人必须有目标，否则他就如同行尸走肉。&#xA;该学习什么知识 前天上课时老师讲过：学而优则仕，仕而优则学。学习久了就想在工作中将知识实践出来，工作久了就发现自己学识的匮乏，便继续学习深造。所以，我们需要不断学习知识，要读书，那么读什么书呢？我认为你有什么目标，就去读和你目标相关的书，这样的学习是最有效的。如果你想赚钱，就去读和赚钱有关的书；你想调节情绪，就去读心理学、哲学的书。&#xA;今天想学点掌控情绪的知识，就找了本心理学的书看（看完感觉这其实是一本哲学书）。书名《世界尽头的咖啡馆》，是一本短篇故事，我用一个半小时读完。&#xA;我在这本书中看到了与老师相同的观点——做事情要以目标为导向。 如果你找到了自己活着的意义，你就会把时间用在和意义有关的事情上，并且感到快乐和满足，感到是自己在掌控自己的人生。 如果你和你想做的事不在同一个频道，你就会浪费许多精力。等你有机会做你想做的事时，你可能已经没有力气或时间了。 没弄清自己的人也会花时间做很多事，但他们是把时间花在了无益于实现人生意义的事情上，最终感到空虚。&#xA;你为什么来到这里？ 这本书有一个贯彻始终的问题——你为什么会来到这里（咖啡馆）？&#xA;最初，主人公是为了出去散心，不幸迷路才来到了咖啡馆； 被服务员问到“你为什么会来到这里”后，他回答“因为出去散心迷路了”； 服务员又问“你为什么会出去散散心”，他回答“因为感到工作痛苦，生活无聊”； 服务员又问“你为什么感到痛苦无聊”&amp;hellip;&amp;hellip;“你想要什么样的工作，生活”&amp;hellip;&amp;hellip; 最后，在多个问题的引导下，主人公竟不能回答出自己的人生目标，自己活着的意义究竟是什么？究竟为什么而活？&#xA;咖啡馆的人告诉主人公：如果你找到了自己存在的意义（目标），你就会尽力把时间用在与意义相关的事情上，并能因此感到快乐，感到满足，不再浑浑噩噩，感到是自己在操控自己的人生。并且，你会将这件事做的很出色。&#xA;下面是一些摘抄：&#xA;摘抄 1： 海龟的动作遵循着海水的运动规律。当海浪推向岸边，与海龟行进方向相反，海龟会浮起来划水，但仅仅是为了让自己浮在原地。当海浪向海洋的方向涌起时，它会加快划水速度，这样就可以乘着海浪前进了。&#xA;海龟从不与海浪相争，而是巧妙利用海浪的力量。我之所以无法追上它，就是因为我不顾海水的方向，自始至终都在划水。一开始，我还能和海龟并驾齐驱，有时候还得放慢速度等等它。但是在反方向的海浪中，我越是用力向前游，就越是感到疲惫。等到海浪前进方向再次与我游泳方向相同时，我却没有足够的精力顺势向前了。&#xA;“随着海浪一来一去，我越来越疲惫无力。海龟却始终借助海水的力量，优化自己的效率。这就是它游得比我快的原因。”&#xA;知道了自己的人生意义，他就能把时间花在有助于实现人生意义的事情上。没弄清自己人生意义的人也会花时间做很多事。因此我得出一个结论，他们（对生活满意感低的人）是把时间花在了无益于实现人生意义的事情上，最终感到空虚。&#xA;知道自己人生意义的人，做事情能量满满，坚持不懈，他们总是有好运、机遇相伴。因为他们在任何时候都想着自己的目标，所以当机遇来临时，他们没有忘记自己的目标，于是就把能把握住机遇。机会是留给有准备的人的，包括思想准备。&#xA;摘抄2： 如果你的意义是成为百万富翁，那就应该尽你所能，做符合你心中‘百万富翁’定义的事情。 ①如果这意味着结交其他百万富翁，那就去结交； ②如果这意味着努力工作攒够一百万，那就去工作。&#xA;每一天都有很多人想要让你把时间和精力花在他们身上。比如你收到的邮件。如果你打算参加所有活动，参与每次促销，享用每一项不请自来的服务，你就没有空闲时间了。 这还只是邮件而已。再想想那些想通过电视、网络、餐厅、旅游地等等来吸引你注意力的人。你很快就会发现，自己在做大家都在做的事，或者别人想让你做的事。&#xA;谁能想到，光是看个垃圾邮件就能花掉你人生中的一整年呢？ （书中计算了一生中做某件事的时长）&#xA;所有的例子都是一个道理，把时间用在能实现你人生意义的事情上，你会尽你所能做一切事，并且感到满足。&#xA;对那个问题（我为什么来这？）。有的人在小时候就想清楚了，有的人长大一些才开始想，还有人终其一生都没想明白。这个现象其实挺有意思。&#xA;怎么找答案 一个回答问题有效的方法是，用一个问句当作回答，一直问下去，找到最终问题的答案，这个答案往往很接近真心。&#xA;为什么来上大学？为了找工作。那你为什么为了找工作？为了赚钱。那你为什么想赚钱？为了买房子。你为什么买房子？为了结婚。那你又为什么想结婚&amp;hellip;&amp;hellip;一直问下去，总会得到一个较为满意的答案。&#xA;还是那句话，目标决定你的方向，如果一艘船不知道自己的目的地，那么哪个方向的风都不会是顺风。</description>
    </item>
    <item>
      <title>摘录：火影忍者经典语录</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E6%91%98%E5%BD%95%E7%81%AB%E5%BD%B1%E5%BF%8D%E8%80%85%E7%BB%8F%E5%85%B8%E8%AF%AD%E5%BD%95.html/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Feb 2023 22:11:19 +0800</pubDate>
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E6%91%98%E5%BD%95%E7%81%AB%E5%BD%B1%E5%BF%8D%E8%80%85%E7%BB%8F%E5%85%B8%E8%AF%AD%E5%BD%95.html/</guid>
      <description>我特别爱看《火影忍者》，今天翻到了以前摘抄的鼬神语录，心血来潮，索性就多整理了一些其他人的语录，顺便存在这儿里吧。我喜欢《火影》不仅因为其画风顺眼，更重要的是《火影》的角色价值观正（为了和平），还有它讲述了许多证明现实中人与人永远都无法相互理解的故事，以及揭露了永远不可能被消除的战争、误解、憎恨等不美好的事物。&#xA;宇智波鼬 对忍者的认识 注释：受到止水的影响，鼬认为忍者是为了实现目标而忍辱负重的人。&#xA;忍者之所以为忍者，就是因为其经常要被迫作出残酷的抉择。&#xA;并不是成为火影的人就会被大家所认可，而是被大家所认可的人才能成为火影。&#xA;真相……往往深藏于黑暗之中。&#xA;无论村子有多么黑暗，有多少矛盾，我都是木叶的宇智波鼬。（对佐助说）&#xA;对现实的认识 备注：我愿称之为忍者世界的哲学大师。&#xA;只要是人都是依靠自己的知识与认知并且被之束缚生活着的，还将这些称为现实。知识与认知是暖昧不清的东西，现实也许只是镜花水月，人都是活在自己的想象中的，你不这么认为吗？&#xA;这个世界就是这样，每个人每时每刻都在做出属于自己的最优选择，最后整个现实处于一个微妙的动态平衡，平衡随时被打破，但新的平衡又会瞬间建立起来，就像在下棋，双方所有的棋子都被对方互相锁住，无法解开，而现实，是一盘无数人在下的棋，那就不只两两平衡互锁了，那是张网，将所有人，将爱情、亲情、友情、利益、正义、梦想、未来，一切的一切，动态地锁在一起，微妙地互相影响，这就是现实。&#xA;当决定接受自己本该面对的结果，不再逃避之时，伊邪那美的循环就会被解开，这是一个引导术者不再依赖忍术，主动接受命运的忍术，劝诫术者接受命运承认过去的教训，向前进步。&#xA;自以为得到了一切，自以为无所不能，于是盲目冒进，正因为如此，才会害怕失败，并且，欺骗自己说，我不可能失败。欺骗自己的下场，就是变得不再信任他人的力量，我曾经就是这样。兜和我同是被这个忍者世界玩弄的人，因此我理解他为什么无论如何不能认可和原谅自己，虽然他的所作所为是不对的，但是，只指责他一个人同样是错误的。或许，没有哪个单一的个体是完美的，所以才会吸引能够补充自身不足的东西，只有相互补充相辅相成，才能慢慢开始向好的方向接近。&#xA;在月读的世界里，空间、时间、质量，全部由我来支配。（对卡卡西说）&#xA;幻术，是由术者（想象）构建的虚拟世界。看看现实也是如此，人人都活在自己的想象中，人人都在对自己施加幻术，人人都在被自己的想象、认识、知识所限制和指示。&#xA;所谓的自我认知不是达成一切，不是什么事情都要做到完美，而是知道自己所能做到力所能及的事情和不能做到无能为力的事情，我要说的是，要学会原谅自己的无能为力，正因为自己不能摆平一切，所以才会有弥补自身不同的同伴在身边。&#xA;我希望你看着我，寻找到我身上所缺乏的东西。所以，不要再说我曾经有多完美了。&#xA;能原谅自己，认可真实的自己的人，才是真正的强者。&#xA;佐助，你的写轮眼能看多远？&#xA;对族人 我说过的吧，不要仅凭外表和臆测去判断一个人，我稍一忍耐，你们就会继续胡乱猜想下去，总是“一族一族”的，你们是高估了自己的能力，所以完全不了解我的实力，因此才会倒在那的！&#xA;对组织如此执着，对一族如此执着，对名誉如此痴迷，那将会限制自己的潜能，成为阻碍自己器量增长的负面因素，并且对未曾见过的事物产生恐惧与憎恨，真是愚蠢至极！&#xA;宇智波斑 看清现实吧! 这个世界上不会事事如你所愿，活得越久越是能体会到，现实中只充斥着无奈痛苦以及空虚，世间万物有光的地方必定有影；只要有胜者这一概念，就必定同时存在着败者；就是想维持和平的这种利己的想法，才会挑起战争；正是因为你想要守护爱，才会衍生出憎恨，它们彼此存在着因果关系，无法将其分离。&#xA;想要操纵别人，就要利用他心中的黑暗。如果没有黑暗可利用，人为创造一个就行了。&#xA;佩恩 事情发生总是突然的，而理由则是后来加上去的。&#xA;神罗天征！&#xA;三代目火影 木叶飞舞之处，火亦生生不息。&#xA;只要有树叶飞舞的地方，火就会燃烧。火的影子会照耀着村子并且让新的树叶发芽当想要保护自己所珍惜的人时&amp;hellip;忍者真正的力量才会表现出来。&#xA;人生在世只有一次，不必勉强选择自己不喜欢的路，随性而生或随性而死都没关系，不过，无论选择哪条路，都不要忘记保护自己所珍惜的人。&#xA;自来也、大蛇丸 自来也&#xA;男人被甩过才会变强，没有度量把这个当笑话说的男人是无能的。而且，幸福什么的也不是男人应该追求的东西。&#xA;虽然你的忍道还很欠火候，但永不放弃的这份坚强毅力的忍道，却是和我如出一辙啊！&#xA;受到伤害就会记住仇恨；伤害了别人，就会遭到憎恨，受到罪恶感的谴责，但当体会到了这种痛楚之后，才能真正的善待他人，人们是在体会到痛楚之后才会成长的。&#xA;大蛇丸&#xA;活着本来没有什么意义，但是只要活着，就可以找到有趣的事情。就像你发现了花，我又发现了你一样。&#xA;卡卡西、带土、迈特凯 卡卡西&#xA;人就是这样，越是没有实力越爱说大话，世界上只有没有实力的人，才整天希望别人赞赏。&#xA;就算是拥有这双写轮眼，我也看不透这个世界。&#xA;带土&#xA;打破忍者世界规则的人，我们都叫他废物，可是，不懂得重视同伴的人，连废物都不如。 迈特凯&#xA;不相信自己的人，连努力的价值都没有。&#xA;不要为自己的努力道歉,这样太对不起自己的努力了!&#xA;青春不能回头，所以青春没有终点。&#xA;在已经做好觉悟的男人面前，不管是同情还是悲伤，都是对他的侮辱。&#xA;迈特戴&#xA;如果有人在背后议论你，那只能说明你活的比他们精彩许多，冷嘲热讽是对你的赞赏，闲言碎语是为你的精彩鼓掌。 他们不过是在为你歌唱胜利的赞歌。因为，我活着不是取悦你。&amp;ndash;迈特戴&#xA;真正的胜利，并不是战胜强者。 把自己重要的东西保护到最后一刻，才是胜利。&amp;ndash;迈特戴&#xA;鸣人 勇往直前，说到做到，这就是我的忍道！&#xA;如果放弃的话，一定就会轻松了吧！不被别人注意，不也很好吗？但却发现，这样非常痛苦！但是！一旦拥有了朋友，就不会放弃一直努力着，到头来发现这样更好。如果真的放弃了，梦想也好，其他也好，那一刻可就真的都消失了。&#xA;思念着自己的人所在的地方，就是自己的归宿。&#xA;宁次 人的命运是像云彩一样只能随风漂流，还是说云彩它自己选择了方向，我现在还不是很清楚。但无论是那种情况，它们都可能漂流往同一个方向，但如果选择了后者的话，人就会朝着自己的人生目标而不断努力，拥有这种想法的人才是真正的强者。</description>
    </item>
    <item>
      <title>获得勇气的好办法</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E8%8E%B7%E5%BE%97%E5%8B%87%E6%B0%94%E7%9A%84%E5%A5%BD%E5%8A%9E%E6%B3%95.html/</link>
      <pubDate>Sat, 31 Dec 2022 15:19:20 +0800</pubDate>
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E8%8E%B7%E5%BE%97%E5%8B%87%E6%B0%94%E7%9A%84%E5%A5%BD%E5%8A%9E%E6%B3%95.html/</guid>
      <description>如何不恐惧即将发生或将要发生的未来？如何摆脱过去的挫折经历困扰？&#xA;“活在当下”是一个很火的概念，大概就是说，你吃饭的时候就想着吃饭，走路的时候就想着走路，下棋的时候就专心下棋（而不是想着赢），学习的时候就专心学习。然后你就会是一个感到幸福的人。&#xA;知乎上有各种大佬把“活在当下”讲得神乎其神，其概念之清晰，逻辑之畅顺，把一个简单的事情讲得辣么复杂。&#xA;他们说：放下过去，卸去不合实际的期待，放下困扰自己的执念，专心做当下的事，就能做到“活在当下”。&#xA;说实话，我觉得这些答案很空洞，很多想法执念不是我说放下就能放下的，真有这么简单，我还会去搜“怎么活在当下”吗？！&#xA;后来，我也忘了在哪接触到一个概念，叫“活在未来”。也就是当你被当下困顿、迷茫时（或者说当下的你在烦恼过去或未来），花一点时间，想象一下几年之后的自己，你希望那个时候的自己是什么样子？然后，回到当下，把你当作那时的自己， 提前按照那个标准 学习、工作、生活 。&#xA;然后我试着做了一下，想象未来，再回到当下，活成未来的自己。神奇的是，许多杂念和烦恼瞬间清除，前方的路清晰多了。&#xA;所以， 想象未来，回到当下，让未来活在当下，让当下活在未来。提前成为未来的自己，多令人激动啊！&#xA;下面举几个例子：&#xA;害怕公众演讲？那就想象来来随口就是一段佳话的自己，把他的从容、自信拿到当下，提前成为他。 不敢向窈窕淑女索要微信？那就想象未来的自己。（或许你也可以把她想象成未来的女朋友，甚至老婆😄），然后你就能消除恐惧，发现“要联系方式是多么简单的事情”。 其实，勇气是可以向未来的自己预支的，而你能支付给未来自己的回报，就是他提前来到世界。 换个角度想，我们人脑所拥有的最强的能力就是想象力——它是时间和空间也无法束缚的存在，这就是我们进步的秘密武器。</description>
    </item>
    <item>
      <title>《穷爸爸富爸爸》</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E7%A9%B7%E7%88%B8%E7%88%B8%E5%AF%8C%E7%88%B8%E7%88%B8.html/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Dec 2022 22:02:35 +0800</pubDate>
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E7%A9%B7%E7%88%B8%E7%88%B8%E5%AF%8C%E7%88%B8%E7%88%B8.html/</guid>
      <description>人生陷阱 富爸爸让罗伯特在商店打工，每小时支付很少的薪水。后来罗布特感觉自己被耍了，向富爸爸表示不想干了，富爸爸的回答是：&#xA;我已遵守诺言，带你去看了你未来的生活。你现在才九岁，就已经有为钱工作的体验了，你只需把上个月的生活重复50年，就会知道大多数人是如何度过一生的了。&#xA;大多数人希望有一份工资收入稳定的工作，他们陷入了循环：起床-上班-付账-再起床-再上班-再付账。于是他们成为了别人事业中的一个螺丝钉，别人让钱为自己工作，而他们为钱工作。&#xA;富爸爸让罗伯特提前体会了这个陷阱，落入这个陷阱的人就像一只在跑步圈套中的老鼠，很累，却也无法停止循环。&#xA;提示：重要的不是你能赚多少钱，而是你能留下多少钱。&#xA;资产和负债 钱可以用在两种地方，购买资产或购买负债。&#xA;资产是能够为你带来收益的东西，是你的雇员，是把钱放进你口袋里的东西。比如房地产。 负债是把钱从你口袋中拿走的东西。汽车就是一项负债，因为每月你都需要支付油费。 富人靠购买资产获得财富，让钱为自己工作，钱生钱，穷人和中产阶级购买自以为是资产的负债，成为富人资产的一部分。&#xA;分期付款使普通人签下了自己30年的卖身契，事实上，他们用以支付的不是每月的工资，而是可能存在的自己的事业、梦想。陈旧的思想是那些在贫困线上苦苦挣扎的人背负的最大债务。&#xA;富爸爸对罗伯特说30岁之前你有一次破产的机会。我想，这是因为30岁之后家庭将成为你不可避免的一个非资产，我可没说是负债哦。&#xA;改变对钱的认识 我们所受的教育让人感觉金钱是庸俗之物，不谈论钱是一种精神上的疾病。可是他们却教育我们每天工作八小时去赚钱，这只能说明他们没有说出真相。&#xA;工作只是试图用短暂的办法来解决长期的问题，解决对钱的恐惧的唯一方法就是实现财富自由。教育和工作都很重要，但不是解决问题的关键。&#xA;关键是要明白怎样在这个世界上生存，要知道钱不是罪恶，而是一种生存的保障。教育和工作的本质都是为了解决生存问题，但它们都没有思考和培养赚钱能力更接近“生存”这一真相。&#xA;而为了获得财富，我们最应该投资的是自己的头脑，其次才是资产。知识是真正的力量，无论你正在接受教育还是工作，都要求知若渴。知识就是力量，就是这么简单的道理，别不当回事。&#xA;控制恐惧和欲望 对钱的恐惧使我们迫切希望出去工作，以为钱能消除这种恐惧。做任何行动前先弄清楚自己的感觉，不要让情绪代替自己的思想，人一旦情绪化，原本能解决的问题也变得无法解决了。&#xA;下面是三个阶段，循序渐进。&#xA;1.接受恐惧和欲望，存在即合理，正是因为有感情，我们才成为人。 2.控制恐惧和欲望，如果不控制自己的恐惧和欲望，仍是金钱、情绪的奴隶，永远无法接近本质。 3.利用恐惧和欲望，感情是我们行动/不行动的动力，下面举一个利用本能激发动力、创造力的例子。&#xA;要先把钱用于支付自己的事业，可以投资脑子（即知识），也可以投资资产，然后再支付负债（债、税什么的）。 这是动力问题。 富爸爸说，在我把仅有的钱先支付给自己后，要支付税款和其他债主的压力就会变得非常大，迫使我去寻求其他形式的收入。支付的压力就会成为我的动力。我会干额外的工作，开其他的公司，投资股票市场，以及去做任何可以使那些人不再向我叫嚷的事。压力迫使我努力工作，迫使我去思考，更重要的是迫使我在钱的问题上更精明，更积极主动。&#xA;生活 生活是最好的老师，从生活中能学到真正有用的东西。 导致人平庸失败的原因：一、对失败的恐惧，二、愤世嫉俗（对世界的错误认知），三、懒惰，四、不良习惯，五、自负。&#xA;学习 1、为什么要学习知识？&#xA;对钱的无知造成了恐惧和贪婪，人生实际上是在无知和觉醒之间的一场斗争。陈旧的思想是那些在贫困线上苦苦挣扎的人背负的最大债务。如果你想发财，就要学习财务知识，只有知识才能看清问题，解决问题并创造财富。&#xA;人的天性如此，对陌生的事物充满恐惧。就像你看到一直陌生的狗出现在马路中央，就问你怕不怕？如果把“学习”的概念扩宽一些，就是说去理解这个世界上的某个事物，越了解，犯错误就越少。&#xA;2、持续学习的原因&#xA;信息时代，信息堪比光速传播，世界的变化越来越快，某种思想或方法昨天可能是资产，今天就可能是负债。落后就会成为“工具人”，不断学习是为了跟上时代。简言之，处在这个时代，我们不得不持续学习。&#xA;机会无处不在，只是影响因素太多，时机不到，火候不够，再发力也不会成功。而持续学习得一个回报就是拥有辨别时机、把握机会的能力。&#xA;居安思危，思则有备，有备无患。厚积薄发，balabala&amp;hellip;&#xA;3、最棒的老师&#xA;现实是最好的老师，工作是最棒的学习资料，实践和模拟才能学得更好。干中学，只有在实践中才能发现矛盾，脑子中的世界只是现实世界的映像、模型，并非真实的世界，只有真正进入真实的世界，才能知道什么是最重要的知识（能力）。&#xA;阅读和讲座是效果最差的学习方式，因为你不知道什么知识是有用的。&#xA;当然，这只是他的一面之词。阅读和讲座的好处自然也有，并没有他说的那么糟糕。只是对于“分辨有用的知识”这个问题，可能是效果最差的学习方式。&#xA;4、学习什么？&#xA;为什么有能力的人只能挣很低的工资？一个文采很棒的作家只能是一名文采很棒的作家，但如果她去学习一些销售知识，她就有可能成为一名畅销书作家。（广告/文案/销售）&#xA;学校和工作单位鼓励大家成为一个专业化的人，因为那样你就会被驯化为一个彻彻底底的零件，只能担任一项具体工作，拿着远低于实际劳动价值的固定工资，成为别人资产工具的一部分。&#xA;这个说的是，现代社会，写作最好的作家和营销最好的人，都不如一个两方面都沾一点的人。个体的技能应朝多维化发展。&#xA;富爸爸鼓励做相反的事，虽然那样风险很大。对于许多知识，只需要知道一点点就够了，你会明白一些行话，懂得哪些东西更重要，哪些不重要。&#xA;要抓问题的主要矛盾。&#xA;重要提醒：谁是你的老师很重要，要选择那些真正做过你想做的事的人当自己的老师。&#xA;能力 获得财富需要掌握的三种能力&#xA;资金管理能力 领导能力 自我管理能力（主要是情绪） 财商&#xA;财务报表 投资策略 了解市场 了解法律 emmm&amp;hellip;没什么好说的。&#xA;失败 生活推着我们走，大多数人屈服了，少数人在抗争，他们欢迎失败，对成功的兴奋高于失败的恐惧。他们从这门课程中取得了进步。&#xA;我从未见过一杆子未漏的棒球运动员，我从未见过未伤心过的恋人。增加失败的次数，其实就是在提高成功的可能性，成功藏在失败之中，前提是你能从反思中学到什么。&#xA;恐惧失败就是放弃了成功的可能。最不容易失败的方式、最稳定的方式也是收益最低的方式，被动的防御只会度过平庸的一生，报酬和风险成正比。&#xA;大部分人赢不了，是因为害怕失去已有的。你去失败，有时你赢了，有时你会发现还需要继续学习，失败是成功的一部分。经历的多了，你会发现这也是一种乐趣，还有更多的乐趣等你去发掘。&#xA;犯了错，就纠正；又犯了错，再纠正&amp;hellip;&amp;hellip;就像网球比赛一样。&#xA;别怕，干就完了。失败是成功的一部分，没有人从来成功。&#xA;集中力量，一个方向 当你的金钱很少时，想要致富你首先必须集中于一点，而不是追求平衡。追求平衡的人只会再原地踏步。&#xA;最初的目标是建立一个稳固的基础，这样才敢于冒更大风险买入更大的投资，获取更大的收益。</description>
    </item>
    <item>
      <title>《被讨厌的勇气》第四章</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E8%A2%AB%E8%AE%A8%E5%8E%8C%E7%9A%84%E5%8B%87%E6%B0%94%E7%AC%AC%E5%9B%9B%E7%AB%A0.html/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Dec 2022 19:45:44 +0800</pubDate>
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E8%A2%AB%E8%AE%A8%E5%8E%8C%E7%9A%84%E5%8B%87%E6%B0%94%E7%AC%AC%E5%9B%9B%E7%AB%A0.html/</guid>
      <description>个体心理学 个体心理学提倡人不可分割，反对将精神和身体、理性和感情等分开考虑个人。&#xA;有的人冲动后会大发雷霆，冷静的人则不会，也就是说我们并不是受感情这一独立存在所左右，而是一个统一的个体。&#xA;想要缔结良好的人际关系，需要保持一定的距离。太过亲密就无法正常对话，太过遥远就容易失去联系。上一章的课题分离并不是为了将人导向“我是我，你是你”的孤立境地，而是为了解开错综复杂的人际关系之线。&#xA;人际关系的终极目标 人际关系的出发点是“课题分离”，终点是“共同体感觉”。&#xA;当你把他人当作“伙伴”，生活在伙伴中间，就对这个集体有贡献，就能感受到自己的位置。这种把他人看作伙伴并能从中感到“自己有位置”的状态，就叫共同体感觉。可理解为归属感。&#xA;只要包括其他人，就能称为共同体。两个人、家庭、学校、单位、国家、地球&amp;hellip;&amp;hellip;&#xA;阿德勒说，一切烦恼皆来自人际关系。烦恼之源是人际关系，反过来说，幸福之源也在人际关系。共同体感觉是幸福的人际关系的最重要指标。&#xA;达到终极目标首先要做的是：把对自己的执着变成对他人的关心。&#xA;自我中心 以自我为中心的人太执着于自己，不对集体有贡献，这种人无法获得“共同体感觉”，无法感到幸福。&#xA;不能课题分离、以为拘泥于认可欲求的人，本质上太在意他人如何评价自己，看似在看着他人，实质上眼里只有自己，也是极其以自我为中心的人。&#xA;“我”是自己人生的主人公，同时也是共同体的一员，是整体的一部分，不是世界的主人公。以自我为中心的人超越了“人生的主人公”，越位到“世界的主人公”，所以他们在交往中会想“这个人能给我带来什么”，甚至认为大家都应该为“我”服务，但别人并不是为了满足你的期待而活的，当期待落空时，他们很快就会视对方为“敌人”。&#xA;抱着“以自我为中心”这种信念的人，即使有“朋友”，也会很快失去“朋友”。&#xA;地图和地球仪 在法国使用的地图上，美洲大陆位于左端，右端则是亚洲，被绘制在地图中心的是欧洲，是法国。另一方面，如果是中国使用的地图，那么中国就会被绘制在中心位置，美洲大陆在右端，欧洲在左端。&#xA;如果是地球仪，既可以把法国看作中心，也可以把中国看作中心，还可以把巴西看作中心。一切地方都是中心，同时一切地方又都不是中心。&#xA;“我”的位置 “我”是共同体的一部分，而不是中心。意识到这点就不会犯“以自我为中心”的错误。前面说了，人际关系的终极目标是获得共同体感觉，而归属感不是生来就有的东西，付出了才能找到自己的位置，必须亲手去行动。&#xA;“我”同时属于多个共同体，如：既在家庭，又在学校，又在国家。不要拘泥于眼前的共同体，要意识到自己还属于别的共同体，属于更大的共同体。在较大的共同体里，如国家，无论在哪都是可以做出贡献的——买一块面包支付了一块硬币，就联系了生产者、运输者、销售者等人员。&#xA;如果不能在当下的共同体找到归属感，要知道在这个共同体之外还有更加广阔的世界。了解了世界之大，就会明白自己在当下的共同体中所受的苦只不过是“杯中风暴”而已。只要跳出杯子，风暴就会变成微风。&#xA;不要因为不能在当下的共同体找到归属感，就逃避到更小的共同体（如家庭）。必须跳出杯子，否则无法看透风暴。&#xA;当我们在人际关系中遭到困难或者看不到出路时，首先应该考虑的是“倾听更大共同体的声音”这一原则。&#xA;是否干涉别人的课题 两个定义&#xA;纵向关系：上下级关系，有等级制度。 横向关系：每个人不同但平等，平级关系。 父母会帮孩子选择学校，长者会给少年建议，人为什么回去干涉别人的课题？是因为他们把人际关系看成纵向关系、把对方看得比自己低，才会去干涉。干涉其实就是按照自己的意思去操控对方。&#xA;表扬和批评的语句中包含了“有能力者对无能力者的评价”的语感，人会因为被表扬或批评形成“自己没能力”的信念。表扬和批评的赏罚教育会使双方发展为纵向关系，容易使弱势者为了满足强势者的期待而活，在教育小孩时尤其应当注意。&#xA;如果建立在横向关系上进行援助，鼓励，基于平等的关系，会传递“我也能做好”的勇气。阿德勒认为，在面对人生课题上，人不是因为没有能力，而是因为没有勇气。&#xA;有价值就有勇气 阿德勒认为：人只有在能够感觉自己对共同体有用（价值）的时候才可以获得勇气。&#xA;评价性语言使基于纵向关系的语言，就像朋友帮你打扫了房间，你说“你做得很好”听起来就很别扭。&#xA;最重要的是不去评价他人，建立横向关系，真诚地表达感谢、尊敬、喜悦等。人在听到感谢之词时，就能感到自己对他人有所贡献（价值）。&#xA;在判断价值时，不可单一使用“行动”标准进行评价，年迈的老人无法行动，但其存在本身就为家人带来喜悦、感谢等等。&#xA;关于共同体感觉 青年说：上面讲到的鼓励法看起来就像是一种伪善，这究竟谁能做到呢？！&#xA;关于这个问题，阿德勒的回答是：必须得有人开始，即使其他人不合作，那也和你没关系。我的建议就是这样，应该由你来开始。不必去考虑他人是否合作。&#xA;确实有点理想化了，读者请自行思考。&#xA;关于横向关系 书中说我们对待某人的关系会延展到所有人的关系上，也就是说纵向关系和横向关系只能选择一种。&#xA;选择横向关系，该如何对待例如公司的上下级呢？&#xA;在工作上中，上下级之间形式上可以是纵向关系，但精神层面必须是横向关系。</description>
    </item>
    <item>
      <title>《被讨厌的勇气》第三章</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E8%A2%AB%E8%AE%A8%E5%8E%8C%E7%9A%84%E5%8B%87%E6%B0%94%E7%AC%AC%E4%B8%89%E7%AB%A0.html/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Dec 2022 18:23:50 +0800</pubDate>
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E8%A2%AB%E8%AE%A8%E5%8E%8C%E7%9A%84%E5%8B%87%E6%B0%94%E7%AC%AC%E4%B8%89%E7%AB%A0.html/</guid>
      <description>他人的期待 如果你在公司捡起地上的垃圾没有人表扬，你下次是否还会捡起垃圾？在这种赏罚式的教育的影响下，会产生错误的生活方式：“如果没人表扬，我就不去做好事”。&#xA;我们并不是为了满足别人的期待而活着的，也没有人是为了满足我们的期待而活着的，因此，我们没必要去满足别人的期待。&#xA;过于寻求别人的认可，就会太过在意别人的评价，舍弃真正的自我，最终活在别人的人生之中。&#xA;通俗地讲，就是说：不要对别人有期待，也不要为了满足别人的期待而活。&#xA;课题分离 把马儿拉到河边是你的课题，是否喝水是马儿的课题。 你怎么看待自己是你的课题，别人怎么看待你是别人的课题。 书中断言，基本上一切人际关系矛盾都起因于对别人的课题妄加干涉，或自己的课题被别人妄加干涉。&#xA;辨别究竟是谁的课题的方法非常简单，只需考虑“某种选择所带来的结果最终要由谁来承担”。&#xA;要明白，别人如何评价你的选择，那时别人的课题，你根本无法左右。&#xA;课题分离使得人际关系简单了许多，当你分清楚各自的课题，选择相信这一说法，那么你就不会太在意别人的评价，就不会寻求别人的认可。&#xA;自由 所谓自由就是被别人讨厌，并接受它。&#xA;每个人都不想被别人讨厌，但每个人都一定会被别人讨厌。从人际交往中解放出来才能得到自由，而一个人根本不可能不被人讨厌，那也就是说自由就是（接受）被别人讨厌。&#xA;毫不在意他人评价； 不害怕被别人讨厌； 不追求被他人认可。 人不要太理想化这个世界，罗曼·罗兰说过这样一句话：缺乏理想的现实主义是毫无意义的，脱离现实的理想主义是没有生命的。</description>
    </item>
    <item>
      <title>《被讨厌的勇气》第二章</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E8%A2%AB%E8%AE%A8%E5%8E%8C%E7%9A%84%E5%8B%87%E6%B0%94%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E7%AB%A0.html/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Dec 2022 16:58:31 +0800</pubDate>
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E8%A2%AB%E8%AE%A8%E5%8E%8C%E7%9A%84%E5%8B%87%E6%B0%94%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E7%AB%A0.html/</guid>
      <description>一切烦恼都来自人际关系 自卑 两个定义&#xA;自卑感：感到自己某方面欠缺。 自卑情结：认为由于某方面欠缺，自己才无法 获得成功/感到幸福。 辩证关系&#xA;有一点自卑感不是坏事，能使我们追求做得更好； 但有自卑情结是坏事，很容易导向因果论，宿命论，虚无主义，然后对生活失望。 一切烦恼皆来自于人际关系，对自己恐惧的事，多问为什么恐惧，最终都能回到人际关系上，即因为人际关系而痛苦。&#xA;我们害怕从一段关系中受到伤害，所以选择自我封闭。但只要是人际交往，就一定会受到伤害。&#xA;比较 “与他人比较”会阻碍幸福感的产生。&#xA;由于和他人比较，我们无法感到幸福。学历、工作、身高，如果这个世界上不存在其他个体，我们就不会对上述事物感到烦恼。&#xA;竞争 与他人竞争是有害的，与（理想的）自己竞争是有利的。书中毫不客气地作结论：如果人际关系中存在竞争，那人就不可能拜托人际关系带来的烦恼，也就无法摆脱不幸。&#xA;所以，竞争之心万万不可有。其实内耗内卷什么的，不正是竞争之心太强的体现么。&#xA;竞争只要存在，就一定有胜者和败者。相比于自己一人，周围的人都属于他人，无数个他人都是可以竞争的对象。&#xA;足球、书画、学习、社交……无论哪方面都存在一些人强于自己，用竞争的态度看待世界就会从不同的人身上得到不同的自卑情结，自我怀疑，导致无法取得进步。&#xA;同样，用竞争的态度看待世界，就会逐渐将所有人看成竞争的对象，感到周围全是“敌人”，就会认为人人都是随时会愚弄、嘲讽、攻击甚至陷害自己，不可掉以轻心的敌人。精神无法长期承受这种压力，这样的心态会使人悲观的看待世界，厌恶世界，远离世界，脱离现实。&#xA;竞争之心的可怕之处在于，即使不是失败者，也一刻不得安心，永远无法真诚地信任他人。之所以许多人虽然取得了社会性的成功却无法感到幸福，是因为他们活在竞争之中。&#xA;其实，真正在意你的脸的只有你自己，你真正的“敌人”也只有你自己。&#xA;复仇 人际交往的陷阱是权力游戏。&#xA;权力游戏是指在在竞争中获得胜利，以此证明自己的力量。一但发现有人想拉你进入这种游戏，（比如争辩孰对孰错），就要赶紧避免参与进去。道歉忍让并不意味着承认自己的失败，相反，这是跳出陷阱的胜利。&#xA;在人际关系中，一旦试图让对方确信“我是正确的”，就暗含了对方是错的，就已经步入了权利游戏。&#xA;因为一旦参与了权利游戏，一定会分出胜负，报复的种子也就此埋下。失败者会在其他场合，想尽办法对胜利者进行复仇。&#xA;书中的哲人说，如果他遭人当面辱骂，他会考虑一下那个人隐藏的“目的”，而不仅仅是直接的当面辱骂。&#xA;伙伴 你再快，也有比你快的，你再慢，也有比你慢的。有人走在前面，有人走在后面。如果人生是与其他任何人的竞争，那注定是痛苦的。&#xA;我们看待世界的态度是一种主观臆断，作为态度，缺点是受周围因素的影响，优点是我们完全可以主动选择某种态度，而非被动接受。&#xA;如果将“人人都是我的伙伴”当作自己的态度，那么对世界的（主观）看法也会截然不同，世界将不再是危险的存在，也不再活在不必要的猜忌之中。你眼中的世界就会成为一个安全舒适的地方，人际关系的烦恼也会大大减少。&#xA;健全的自卑感来自于与自身进行比较，与理想的自己进行比较，不断超越自我。&#xA;人生的三大课题 一味地把别人看成“敌人”，而不是认为是“伙伴”，是因为你在逃避必须要面对人生的课题。一个个体在想要作为社会性的存在生存下去的时候，就会遇到不得不面对的人际关系，这就是人生课题。&#xA;按照人际关系的距离和深度，人生的课题可分为1、工作课题，2、交友课题，3、爱的课题。难度依次提升。&#xA;无论多么困难都不可以逃避，最不可取的是在当前状态下止步不前。&#xA;害怕与人打交道，把别人看作危险的存在，像这种企图设立种种借口来回避人生课题的情况叫做“人生谎言”。依赖人生谎言来封闭自己，以免受伤害，这个问题的根源在于缺乏遭受挫折的勇气。</description>
    </item>
    <item>
      <title>财务基础笔记——《货币金融学》</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E5%9F%BA%E7%A1%80%E7%AC%94%E8%AE%B0%E8%B4%A7%E5%B8%81%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%AD%A6.html/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Nov 2022 16:24:47 +0800</pubDate>
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E5%9F%BA%E7%A1%80%E7%AC%94%E8%AE%B0%E8%B4%A7%E5%B8%81%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%AD%A6.html/</guid>
      <description>1 货币 1.1 货币的定义 定义：有价值尺度 的特殊商品 收入：一段时间内的新增收益数额； 货币：特定十点上的货币总量。 通货：流通中的货币，范围较小； 财富：可用于价值储藏的各种资产总和，包括金融资产和实物资产。 1.2 货币的职能 价值尺度、流通手段、贮藏手段、支付手段和世界货币。（马克思分）都体现了货币的本质：充当一般等价物。 价值尺度：货币是衡量和计算其他一切商品与劳务价值大小的工具。&#xA;商品的价值由凝结在其中的社会必要劳动时间决定，而货币则是商品外在价值的尺度。 流通手段：指货币在商品流通中充当交换媒介的职能。 储藏手段：指货币退出流通领域，被人们当成社会财富的一般代表而持有的职能。&#xA;在获得收入与支出之间的时间中，执行的就是这个职能。&#xA;任何财富或资产都可以作为价值储藏手段，如债券、珠宝、地产、艺术品等。 支付手段：指在延期支付的情况下，货币作为独立价值形式单方面运动执行的职能。 比如货币用于清偿债务、租金、工资等。约定在未来，这一职能是以信用关系为基础的。 相应的货币并没有真正进入流通，而是在支付日期到来的时候，货币才会从买者手里转到卖者手中。因此，货币执行支付手段的职能会影响货币流通。&#xA;发挥支付手段职能的货币与发挥流通手段职能的货币，都是处于流通中的现实货币。&#xA;1.3 货币的演变 随着商品经济和信用制度的发展、技术的进步，逐步从商品货币演变为信用货币，去物质化的过程。&#xA;一、商品货币 1、实物货币&#xA;实物货币是指作为货币用途的价值和作为非货币用途的价值相等的实物商品。 如贝壳、家畜、米、布等。&#xA;2、金属货币&#xA;指以金属尤其是贵金属为材质的货币形式。&#xA;优点诸多，更能有效发挥货币的性能。（a.称重货币——&amp;gt;b.铸币）&#xA;二、信用货币&#xA;信用货币是指以信用作为保证、以国家权力作为后盾，不以任何贵金属为基础独立发挥货币职能的货币。 其本身价值低于货币面值，目前世界几乎所有国家采用的形态。&#xA;信用货币主要分为通货货币和存款货币两大类。&#xA;通货是国家货币当局发行的信用货币，是金融体系中流通现金的来源； 存款货币是商业银行体系以部分准备金为基础进行资产扩张形成的货币。体现为支票活存折。 纸币 兑换纸币，非兑换纸币 支票（票据） 是银行的活期存款客户向银行签发的无条件支付命令书。 当支票被存款人用来从银行提取现金时，它只是作为一种普通的信用凭证发挥作用；但当支票被存款人用来向第三者履行支付义务时，其性质发生了变化，从一般的信用凭证变成了信用流通工具，代替货币发挥流通手段和支付手段职能。 电子货币 三、划分货币层次的依据&#xA;经济学家根据金融资产的流动性来定义货币，并以此为依据对货币供应量的层次进行划分。&#xA;金融资产的流动性是指不同的信用工具在市场上转化为直接支付能力的能力，又称为变现能力。流动性越高，变现能力越强。&#xA;1.4货币制度 货币制度是一个国家以法律形式确定的该国货币流通准则和规范。&#xA;典型的货币制度包括规定本位货币和辅币的材料，货币单位，货币的铸造、发行和流通程序，准备制度。&#xA;一、货币制度的构成要素 1、货币材料 如金，银。称金本位制&#xA;2、货币单位 单位货币代表的价值。如元，角，分。&#xA;3、通货的铸造、发行、流通程序 通货通常分为主币和辅币，各有不同的铸造发行流通方式&#xA;本位币 辅币（本位币单位以下的小额货币，找零计算用） 4、准备制度&#xA;指为约束保障货币的发行，维护货币信用，要求发行者必须集中准备某种贵金属活资产。（准备金&#xA;二、货币制度的演变&#xA;从世界各国的货币制度发展历程看，曾先后经历了银本位制、金银复本位制、金本位制和不兑现的信用货币制度四个阶段。&#xA;前三属于金属货币制度1。&#xA;2 信用 2.1 信用概述 一、信用的含义</description>
    </item>
    <item>
      <title>《被讨厌的勇气》第一章</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E8%A2%AB%E8%AE%A8%E5%8E%8C%E7%9A%84%E5%8B%87%E6%B0%94%E7%AC%AC%E4%B8%80%E7%AB%A0.html/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Nov 2022 13:52:24 +0800</pubDate>
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E8%A2%AB%E8%AE%A8%E5%8E%8C%E7%9A%84%E5%8B%87%E6%B0%94%E7%AC%AC%E4%B8%80%E7%AB%A0.html/</guid>
      <description>人是可以改变的 阿德勒的目的论认为：“无论之前的人生发生过什么，都对今后的人生如何度过没有影响。”人不受环境的支配，决定自己人生的是活在“此时此刻”的你自己的主观意志——即你是赋予过去的意义是什么。&#xA;阿德勒反对原因论，那么活在今天或未来的人们将对人生束手无策——现在甚至未来全部由过去的事情做决定，而且无法改变。&#xA;如果承认了目的论，那就是认可了人可以改变。&#xA;其实我认为这些观点有点鸡汤，信不信由你，我不全信。因为目的论和原因论都太偏执了，我认为现实应该是客观（原因）和主观（目的）共同作用的结果。&#xA;主观是可以选择的 心理创伤只是当下的一种主观感受，毕竟并不是所有人都因为同样的创伤而得到同样的结果。&#xA;情绪可以是基于某种「目的」而捏造的「工具」&#xA;为了避免表白被拒绝的风险，“捏造”出自己的害羞，。 为了避免繁琐地讲道理，或者被父母弯弯绕绕的道理绕进去失去狡辩权，孩子可能会突然发脾气，以制止沟通。 生活方式：某人如何看待世界，又如何看待自己，把这些“赋予意义的方式”汇聚起来的概念就可以理解为「生活方式」。也即人生的态度。&#xA;生活方式从狭义上可以理解为性格；广义上可以理解为世界观，人生观。 性格给人的感觉是不可改变，但世界观可以改变——这就回到了最初的论断：人是可以改变的，关键在于要从主观上意识到这点。 无论是性格还是世界观，都是自己主动选择的结果。这些都不是先天给予的，而是因为选择了这样的方式会带来某种好处——如承认自己性格孤独是因为这样就不必为社交而烦恼了。 人对恐惧的恐惧 一味执著于“被给予了什么”（过去），现实不会改变，现在如此，未来也如此。之所以认为自己不幸，并不是因为过去或者环境，更不是因为能力不足，而是因为缺乏勇气——做出改变的勇气，可能失败的勇气。&#xA;因为变化会带来未知的不安，保持不变则只是对现状不满。人们更恐惧的是未知，所以会选择继续抱怨现状。&#xA;选择保持现状，虽然糟糕，但过往的经验足够应对不变的生活； 选择了改变，生活就会存在未知，已有的经验无法解决新出现的问题，导致失去对生活的掌控感（仔细想想，一成不变的生活根本不能称为生活）。 “……另一方面，哪怕踏出家门一步，都会沦为无人关注的”大多数“，都会成为茫茫人海中非常平凡的一员，甚至成为逊色于人的平庸之辈；而且，没人会重视自己。这些都是闭居者常有的心理。”&#xA;如何改变？ 改变的第一步是要爱自己。接纳当下的自己，重要的不是被给予了什么，而是如何利用已经拥有的东西。&#xA;然后要有“摈弃现在的生活方式”的决心。去直面课题，不要逃避风险，寻找借口，否则人生就无从改变。&#xA;重要的是去直面课题，不要逃避。要有改变现状的勇气。&#xA;尝试改变，梦也许会破灭，但那又怎样？这一简单的课题摆在面前，你却不断地扯出各种“不能做的理由”，正是“自己”把人生变得复杂继而难以获得幸福。&#xA;读后感 并非是“世界”本身复杂，完全是“你”把世界看得复杂。一味地找原因来证明自己的某种原因，</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
