<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>随想 on xiao的博客</title>
    <link>https://1xiaoyuan.github.io/tags/%E9%9A%8F%E6%83%B3/</link>
    <description>Recent content in 随想 on xiao的博客</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 17 Mar 2023 00:02:02 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://1xiaoyuan.github.io/tags/%E9%9A%8F%E6%83%B3/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>2023 03随笔</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/2023-03%E9%9A%8F%E7%AC%94.html/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Mar 2023 00:02:02 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/2023-03%E9%9A%8F%E7%AC%94.html/</guid>
      <description>少思考“该远离什么样的人” 为什么呢？
思想决定行为，行为决定结果。
和什么样的人接近，就会有可能成为什么样的人，潜移默化之中习得他们的长处。
注意力是有限的，把精力花费在“远离什么样的人”的问题上，我们的关注点会是缺点，我们能做的只有避免。这也就减少了思考“和什么样的人待在一起”这个问题的精力，对于这个问题，我们的关注点回事优点、长处，让自己浸泡在这些东西中，我们能做的就是学习，就是取长补短。 为什么不将心思直接用在、全部用在自己获益最多、自己成长最快的事情上呢？
对当下的我来说， 避免缺点不如学习优点。少关注“该远离什么样的人”的问题是有利于当下的自我发展的选择，我以前过度反思自己的过错，我关注的总是一些自己身上与别人身上令我不开心的地方，所以我总是不开心。 我对自己的总结是：我的注意力放错的地方。
我觉得当一个人成长到“可以容纳生活中的不愉快的阶段”时，当他可以控制自己的注意力时，“该远离什么样的人”就是可以思考的问题了。这时，他关注的问题很少是那些不快乐，而是如何让自己从生活中的一切事物中获得进步——三人行，必有我师焉，则其善者而从之，其不善者而改之。
成长是要一步一个台阶地进行，认清楚自己的位置，好好过好当下的生活吧！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>知识的诅咒</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E7%9F%A5%E8%AF%86%E7%9A%84%E8%AF%85%E5%92%92.html/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Mar 2023 21:38:34 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E7%9F%A5%E8%AF%86%E7%9A%84%E8%AF%85%E5%92%92.html/</guid>
      <description>有一种现象叫做【知识的诅咒】。 一但你知道了一种知识，你就无法回到原来不知道这种知识的状态了。
就像一但一个人意识到自己只是个普通人，他就无法再回到曾经看世界的【主角视角】了。
借用《平凡的世界》里的一段话，是这么说的：“谁让你读了这么多书，又知道了双水村以外还有个大世界……如果从小你就在这个天地里日出而作，日落而息，那你现在就会和众乡亲抱同一理想：经过几年的辛劳，像大哥一样娶个满意的媳妇，生个胖儿子，加上你的体魄，会成为一名出色的庄稼人。不幸的是，你知道的太多了，思考的太多了，因此才有了这种不能为周围人所理解的苦恼。
本该平凡的你，原可以快乐而平凡地度过这一生，却看见了不属于你的快乐，欲望大于能力，痛苦便由此而生。
知道的太多未必是一件好事。或者可以说，不好的东西不要知道，导致情绪变糟的念头、邪教、不该知道的内幕&amp;hellip;&amp;hellip;对于一些事情，不知道反倒是一件好事，一旦【知道】，必受其【诅咒】。
不知我是否可以下一个定论：没有任何绝对的好和坏，好中蕴含着坏，坏也可以是另一种好。
欲戴王冠，必承其重。一个获得奖杯的人就要承担承担奖杯带来的压力、曝光、评价等，而普通人只会看他/她的成功和荣耀，看不到汗水、泪水，也不用忍受压力&amp;hellip;&amp;hellip; 常言道“人红是非多”，谷爱凌就是一个很好的例子。
个人能力的一部分还应包括承受【诅咒】，与【诅咒】共处的能力，也许，这就是人们常说的格局吧。无欲则刚，有容乃大。
未完待续&amp;hellip;&amp;hellip;
2023-07-28 既然“诅咒”不可避免，最好的选择就是找到优秀的知识学习，原理偏激的知识。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>获得勇气的好办法</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E8%8E%B7%E5%BE%97%E5%8B%87%E6%B0%94%E7%9A%84%E5%A5%BD%E5%8A%9E%E6%B3%95.html/</link>
      <pubDate>Sat, 31 Dec 2022 15:19:20 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E8%8E%B7%E5%BE%97%E5%8B%87%E6%B0%94%E7%9A%84%E5%A5%BD%E5%8A%9E%E6%B3%95.html/</guid>
      <description>如何不恐惧即将发生或将要发生的未来？如何摆脱过去的挫折经历困扰？
“活在当下”是一个很火的概念，大概就是说，你吃饭的时候就想着吃饭，走路的时候就想着走路，下棋的时候就专心下棋（而不是想着赢），学习的时候就专心学习。然后你就会是一个感到幸福的人。
知乎上有各种大佬把“活在当下”讲得神乎其神，其概念之清晰，逻辑之畅顺，把一个简单的事情讲得辣么复杂。
他们说：放下过去，卸去不合实际的期待，放下困扰自己的执念，专心做当下的事，就能做到“活在当下”。
说实话，我觉得这些答案很空洞，很多想法执念不是我说放下就能放下的，真有这么简单，我还会去搜“怎么活在当下”吗？！
后来，我也忘了在哪接触到一个概念，叫“活在未来”。也就是当你被当下困顿、迷茫时（或者说当下的你在烦恼过去或未来），花一点时间，想象一下几年之后的自己，你希望那个时候的自己是什么样子？然后，回到当下，把你当作那时的自己， 提前按照那个标准 学习、工作、生活 。
然后我试着做了一下，想象未来，再回到当下，活成未来的自己。神奇的是，许多杂念和烦恼瞬间清除，前方的路清晰多了。
所以， 想象未来，回到当下，让未来活在当下，让当下活在未来。提前成为未来的自己，多令人激动啊！
下面举几个例子：
害怕公众演讲？那就想象来来随口就是一段佳话的自己，把他的从容、自信拿到当下，提前成为他。 不敢向窈窕淑女索要微信？那就想象未来的自己。（或许你也可以把她想象成未来的女朋友，甚至老婆😄），然后你就能消除恐惧，发现“要联系方式是多么简单的事情”。 其实，勇气是可以向未来的自己预支的，而你能支付给未来自己的回报，就是他提前来到世界。 换个角度想，我们人脑所拥有的最强的能力就是想象力——它是时间和空间也无法束缚的存在，这就是我们进步的秘密武器。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
