<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>随想 on xiao的博客</title>
    <link>https://1xiaoyuan.github.io/tags/%E9%9A%8F%E6%83%B3/</link>
    <description>Recent content in 随想 on xiao的博客</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 09 Mar 2023 21:38:34 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://1xiaoyuan.github.io/tags/%E9%9A%8F%E6%83%B3/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>知道后的诅咒——为什么知道越多越不快乐？</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E7%9F%A5%E9%81%93%E5%90%8E%E7%9A%84%E8%AF%85%E5%92%92%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E7%9F%A5%E9%81%93%E8%B6%8A%E5%A4%9A%E8%B6%8A%E4%B8%8D%E5%BF%AB%E4%B9%90.html/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Mar 2023 21:38:34 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E7%9F%A5%E9%81%93%E5%90%8E%E7%9A%84%E8%AF%85%E5%92%92%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E7%9F%A5%E9%81%93%E8%B6%8A%E5%A4%9A%E8%B6%8A%E4%B8%8D%E5%BF%AB%E4%B9%90.html/</guid>
      <description>欲戴王冠，必承其重。 一个获得奖杯的人能享受万众瞩目、家喻户晓的优越，同时也要承担奖杯所带来的压力、曝光、恶意评论等。常言道“人红是非多”，谷爱凌就是一个很好的例子。
有一种现象叫做【知道的诅咒】，就像我们小时候都认为自己是这个世界的主角，但有一天突然意识到自己只是个普通人，再也无法回到曾经看世界的【主角视角】了。
很喜欢刘慈欣《三体》中的一句名言：在宇宙中，你再快都有比你更快的，你再慢也有比你更慢的。
电影里经常会有这样的桥段：恶势力头子杀了一个知道了不该知道的事情的身边人，仅仅是因为他知道了那件事；或者是女主人知道了男主人出轨后，连日常生活、目光对视都无法进行了&amp;hellip;&amp;hellip;
在生活中呢，我们究竟该不该去知道一些行业内幕、潜规则？这些负面的东西到底该不该知道呢？我觉得的该知道，但同时也要知道一些正能量的正能量的东西来抵消负面的“诅咒”。
但我还有一个疑问，为什么知道了就会被诅咒，就会感到痛苦（负面的知道）？
这些讨论或许能回答“为什么越长大越不快乐了”这个问题，因为知道了太多有关现实的事情，它们和小时候脑海中的理想世界观产生了冲突，所以就会不快乐。
借用《平凡的世界》里的一段话，是这么说的：“谁让你读了这么多书，又知道了双水村以外还有个大世界……如果从小你就在这个天地里日出而作，日落而息，那你现在就会和众乡亲抱同一理想：经过几年的辛劳，像大哥一样娶个满意的媳妇，生个胖儿子，加上你的体魄，会成为一名出色的庄稼人。不幸的是，你知道的太多了，思考的太多了，因此才有了这种不能为周围人所理解的苦恼。
本该平凡的你，原可以快乐而平凡地度过这一生，却看见了不属于你的快乐，欲望大于能力，痛苦便由此而生。
既然知道的太多未必是一件好事，既然已经知道许多有关现实的信息，更何况一旦知道了就再也无法返回原来的状态了，并且我们也大概知道了这是由于世界观冲突产生了痛苦不快乐。那么我们就不能坐以待毙、止步不前。我们必须要做的事只有一件：修补残缺的世界观，去主动认识现实，调整世界观令其与现实相互匹配，而非视而不见、掩耳盗铃、自欺欺人、忽视现实。
2023-07-28 既然“诅咒”不可避免，最好的选择就是学习优秀的知识、远离偏激的知识。 2023-08-30 修改，发现痛苦的原因是个人的认识与已有的世界观产生冲突。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>获得勇气的好办法</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E8%8E%B7%E5%BE%97%E5%8B%87%E6%B0%94%E7%9A%84%E5%A5%BD%E5%8A%9E%E6%B3%95.html/</link>
      <pubDate>Sat, 31 Dec 2022 15:19:20 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E8%8E%B7%E5%BE%97%E5%8B%87%E6%B0%94%E7%9A%84%E5%A5%BD%E5%8A%9E%E6%B3%95.html/</guid>
      <description>如何不恐惧即将发生或将要发生的未来？如何摆脱过去的挫折经历困扰？
“活在当下”是一个很火的概念，大概就是说，你吃饭的时候就想着吃饭，走路的时候就想着走路，下棋的时候就专心下棋（而不是想着赢），学习的时候就专心学习。然后你就会是一个感到幸福的人。
知乎上有各种大佬把“活在当下”讲得神乎其神，其概念之清晰，逻辑之畅顺，把一个简单的事情讲得辣么复杂。
他们说：放下过去，卸去不合实际的期待，放下困扰自己的执念，专心做当下的事，就能做到“活在当下”。
说实话，我觉得这些答案很空洞，很多想法执念不是我说放下就能放下的，真有这么简单，我还会去搜“怎么活在当下”吗？！
后来，我也忘了在哪接触到一个概念，叫“活在未来”。也就是当你被当下困顿、迷茫时（或者说当下的你在烦恼过去或未来），花一点时间，想象一下几年之后的自己，你希望那个时候的自己是什么样子？然后，回到当下，把你当作那时的自己， 提前按照那个标准 学习、工作、生活 。
然后我试着做了一下，想象未来，再回到当下，活成未来的自己。神奇的是，许多杂念和烦恼瞬间清除，前方的路清晰多了。
所以， 想象未来，回到当下，让未来活在当下，让当下活在未来。提前成为未来的自己，多令人激动啊！
下面举几个例子：
害怕公众演讲？那就想象来来随口就是一段佳话的自己，把他的从容、自信拿到当下，提前成为他。 不敢向窈窕淑女索要微信？那就想象未来的自己。（或许你也可以把她想象成未来的女朋友，甚至老婆😄），然后你就能消除恐惧，发现“要联系方式是多么简单的事情”。 其实，勇气是可以向未来的自己预支的，而你能支付给未来自己的回报，就是他提前来到世界。 换个角度想，我们人脑所拥有的最强的能力就是想象力——它是时间和空间也无法束缚的存在，这就是我们进步的秘密武器。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
