<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Life on xiao的博客</title>
    <link>https://1xiaoyuan.github.io/categories/life/</link>
    <description>Recent content in Life on xiao的博客</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 30 Jul 2023 09:16:02 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://1xiaoyuan.github.io/categories/life/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>2023 07 30 博客写作定位</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/2023-07-30-%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E5%86%99%E4%BD%9C%E5%AE%9A%E4%BD%8D.html/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Jul 2023 09:16:02 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/2023-07-30-%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E5%86%99%E4%BD%9C%E5%AE%9A%E4%BD%8D.html/</guid>
      <description>为什么写博客？ 写博客给自己带来的好处有？
推销自己，既廉价又简单的方式； 对比现实，遇见更多的牛人，让更多的人认识自己； 提高自己的思想，沟通技巧（这需要有沟通）； 带来新的流量、新的顾客，顾客和流量能相互转换。 如何打造成功的博客？
持之以恒地不断更，每周至少1篇，这样每年至少能产出52篇； 高质量内容，对自己、对他人有好处，就会有回报，价值交换才是硬道理； 每篇文章至少应该能够解决一个问题。 想想那些我们愿意主动关注的人吧，他们是不是都在某一领域有自己独特的价值呢？自我营销=证明自己对他人有价值。 跟别人讲“我是这个世界上最酷的博主”对自己并无益处，但如果能够帮助别人解决他遇到的问题，他就会认为你很棒。
认可了博客能带来的好处、也激发出了打造成功博客的强烈意愿，那么下一个问题就是“该写什么？”
该写什么？ 解决不知道写什么、觉得没什么可写的最好方法就是在动笔前花一段时间，头脑风暴出各种想法，随时更新这些想法，这样，你总能保持一堆话题可供选择。
如果实在没有可写的话题，把最近学过的东西中能对大部分人有价值的知识，用自己的话组织起来，用讲述给别人听的方式训练自己的大脑，这样既可以使自己理解透彻，又可以传递一些价值。
如何衡量写作是否有价值？只需问自己一个问题：这篇文章是否能至少解决一个问题。
写博客的道路可简单归纳为：发现问题+寻找答案+搜集证据+分享=提供价值。
我写博客的原则（不定时更新） 以下是我给自己规定的要求
每周至少1~2篇，一篇文章写3天（养成检查修正补充的习惯）； 定位要明确，以下是我2023聚焦的内容 知识管理 分类、逻辑思维 个人管理系统 学习写作 效率 试试公开 80% 的自己，验证“没有因此损失什么”。 都2023年了，博客的缺点 博客是互联网上的乡村别墅，平台是互联网上的城市广场。都2023年了，现在是互联网平台（抖音、B站、小红书&amp;hellip;&amp;hellip;）占据流量的时代，即便博客内容再精湛也不一定比得上一个普通的UP主的流量，因为大多数人生活在抖音、B站、小红书&amp;hellip;&amp;hellip;酒香也怕巷子深。宣传自己和证明自己（作品）都很重要。
写博客就要接受一个现实：“博客是小众的狂欢”（流量低）； 还要有一个意识：“应各种平台宣传自己，才能扩大流量”，哪里人多我们就去哪里叫卖（酒）。
2023-07-30，初版1037字，用时47.40min</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2023 07 28 【食谱】白菜</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/2023-07-28-%E9%A3%9F%E8%B0%B1%E7%99%BD%E8%8F%9C.html/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Jul 2023 13:55:34 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/2023-07-28-%E9%A3%9F%E8%B0%B1%E7%99%BD%E8%8F%9C.html/</guid>
      <description>前记 今天学了一道 下饭白菜，现将步骤记录如下
食材 &amp;amp; 调味料 白菜 红辣椒 蒜瓣 葱/青辣椒 一勺：生抽、老抽、淀粉、耗油。 半勺：食盐、白糖。 少许：胡椒粉。 一个小碗，大概200~300ml的样子。 花椒、八角等自行选择。 步骤 1、将食材清洗、切块、放入事先准备好的盆、碗中； 2、将调味料按上述比例加入小碗中，配半碗水； 3、开火，加入适量食物油；
4、油热后加入红辣椒、蒜瓣，配味；（花椒、八角也是这个时候放的，自行选择）
5、加入白菜，翻炒直至炒软； 6、加入调味料汁水，2分钟后加入葱段/青辣椒，2分钟后出锅。
注意事项 第一次做遇到的问题是：火候的掌握情况不明，下次实践调整后再记述。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2023 07 24 周记</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/2023-07-24-%E5%91%A8%E8%AE%B0.html/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Jul 2023 21:51:32 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/2023-07-24-%E5%91%A8%E8%AE%B0.html/</guid>
      <description>长跑一次4km 读完两本英文小小说《神奇树屋》1＋2
1本短篇《奇特的一生》
启发：梳理正确的时间观念换人生目标的重要性。
简述：讲述了柳比歇夫的时间记账，他的时间观念是「人除了时间一无所有，时间是人唯一的资产」，50多年不曾间断地记录每天的时间“开支”，记录内容为「事件+所属分类＋用时」，不同的是他的记录没有思考、没有细节，只有客观的流水账。 这样一个怪人，取得了不凡的成就。奇特的一生，与他有清晰的目标关系重大，能够把事件明确投入到最重要的事情中去。 清晰的目标+事件的分类+客观的数据+阶段性总结（效率有什么变化、什么没有变化、为什么&amp;hellip;&amp;hellip;）——结果可衡量+客观分析自我。 以上为个人感悟。
听说幸福的人不看表（不受时间束缚）。
缺乏分类学知识。 不要炫耀，这是“多余动作”。 减少“工具”，控制APP的数量。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2023 07 03 周记</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/2023-07-03-%E5%91%A8%E8%AE%B0.html/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Jul 2023 21:18:49 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/2023-07-03-%E5%91%A8%E8%AE%B0.html/</guid>
      <description>本周指：6-26~7-2
我的本周 本学期丢失了第二张校园卡，怀疑凶手是某条裤子 连续成功日志第5天，连续运动第5天 考试3天，造价4天（外加今天） 本周输出 1、谨慎选择你的竞争对手，因为最终你们会变得很像。
总是研究谁，羡慕谁，你就会模仿谁的行为，最后你可能就会成为谁。
第一条，不要把蠢蛋当作竞争对手。 第二条，不要在身边寻找对手。 第三条，选择领域内顶尖的人作榜样。 2、选择距离遥远的榜样
我们模仿的对象可分为以下两种
距离我们遥远的人。 我们身边的人。 前者能激励人，由于时间和空间的距离差，我们几乎不可能追上他们； 后者很可能会成为我们眼中的对手，一个部落只能有一个酋长。 选择距离我们遥远的人做榜样，他们不会引起我们的竞争心和私心。
可以选择伟人做榜样，例如“为中华之崛起而读书”的周总理。 可以选择行业顶尖的人做榜样，例如拍自习vlog的清华学霸。
3、扮演伟人
假如你是马斯克，遇到问题你会怎样做决策？最普通的一个问题是，你是马斯克，早晨你会吃什么？或者你是俞敏洪呢？你是孔子呢？
ok，扮演伟人的真正目的是：要像伟人一样思考！
我相信谁都有过这种体验👇
比如小孩子都玩过角色扮演游戏，假装自己是某骑士/公主/英雄附体。这种状态就像是融入了一位英雄的灵魂，一股神秘的力量就涌现在他的身体之中，主观上仿佛他和“附体之前”是两个人，客观上他的力量会源源不断。
伟人对平凡人的鼓舞是巨大的。尽管我门不可能达到伟人的境界，但这并不妨碍我门朝着伟人的方向攀登。 一个普通人，或者一个整天郁郁寡欢的人，如果能始终不渝地崇拜一个伟人，他一定能减少许多低层次的烦恼，并轻松使自己摆脱庸俗的信息。
因此，不妨在每天清晨问自己一个问题：今天我要扮演谁？
一旦你这么做了，请相信自己已经拥有了伟人50%的力量。
关于马斯克的早餐，还有一个小故事可以分享。马斯克有次在中国出差，不去酒店，而是买了个路边的煎饼果子吃。不管从节省还是平凡的角度看，马斯克都是值得敬佩的人。
本周分享 我并不仅仅在寻求结果。如果只是为了寻求结果，人是很容易走捷径的。在走捷径的过程中，人会很容易迷失真实，甚至连满腔的热忱也会逐渐丧失。我认为真正重要的是追求真实的意志。只要有了这种向真实前进的意志，即使这次失败了，我也终于会达到目标的。
此段摘自知乎一位博主2010年的备忘录。
以过程为导向的人生也许结果更好，建立一个过程系统尤为重要。
这也是我决定每日公开运动打卡的原因之一。还有一个原因是看到一位女生每天发自己间断跑 7km+ 的打卡，看到有人做到了，其实是最有激励作用的事。
为什么一定要坚持把截图发在网上呢？因为利大于弊。
和世界连接，并吸引同频的人。
逼迫自己成为一个更好的人。
司马光《资治通鉴·卷六》有一段话
魏国国君安釐王问孔斌，谁是天下高士？
孔斌说：「世上根本没有完美无瑕的君子，如果退而求其次的话，那么鲁仲连勉强算一个。」 安釐王摇头道：「鲁仲连恐怕也算不上，此人表里不一，他的行为举止都是强迫自己做出来的，并非本性的自然流露。」 这时候，孔斌说了一句挺经典的话：「作之不止，乃成君子。」
孔斌的意思是说：“人都是要强求自己去做一些事情的。假如这样不停地做下去，便会成为君子；始终不变地这样做，习惯与本性渐渐相融合，也就成为自然的了。”
你可以说谁谁在装，但这只是一个过程，过程本身就是结果，是最实在，最不是捷径的结果。
如果你觉得有启发，欢迎留言。欢迎打赏。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2023 04 随笔</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/2023-04-%E9%9A%8F%E7%AC%94.html/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Apr 2023 01:23:55 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/2023-04-%E9%9A%8F%E7%AC%94.html/</guid>
      <description>和什么样的人待在一起？ 和能让你变漂亮，或变帅气，变博学，变坚强，变热爱生活，变热爱学习，变的热爱交友，变得热爱尝试的人做伙伴。
要主动，要主动，要主动。 主动寻找会让自己变好的人，找到后主动向他们发出信号，让其知晓“你\我的存在”，并且主动表达自己，主动吸引他们。
记一件事——密室逃脱 和我一起考研组队学习的朋友，在念叨了半个月后，终于得偿所愿——他与他的一位好朋友，加上我，一共三人，于2023-04-10日，乘高铁前往河南省省会——郑州——游玩。
上午，我们参观了一个视觉错乱艺术馆，下午，我们玩了密室逃脱的天花板恐怖剧本《三更》。这个剧本简直太绝了，纯黑的房间，恐怖逼真的NPC，在突然的闪光与响起恐怖音乐的烘托下，NPC突然出现，鬼叫&amp;hellip;&amp;hellip;
我的角色叫“李勋”，这是我第一次玩密室逃脱，玩的还是一个五星级剧本，玩之前我没有看任何攻略，实话讲，我被吓到了🙈。虽然已经过去两天了，在前往自习室的路上和晌午的饭桌上，《三更》依旧是我们谈论的主题，真是回味无穷。
和朋友一起玩的感觉实在是太棒了。比较遗憾的一点遗憾是，再两小时之内我们没能完成剧本任务。呜~
临走时给个好评送抽奖，朋友运气很是不错，抽到了一张满五人减一人的券，考完研我们或许还会再去，完成这个任务。
最后真心推荐这个剧本，美团搜索三更怪谈即可找到。尤其适合带女朋友一起玩哦，比如和我们拼团的就有一对情侣，陪女朋友一起做任务站在前面挡鬼真给力┗|｀O ！
考研 现在我已经可以保持平均每天9小时的学习时长，并且晚上10点~11点会去体育场跳绳。生活很充实。
为什么能坚持住呢？
想必是与能让我变优秀的人待在一起，从中获得了能量吧。
祝大家一切安好！
2023-05-08 事实证明，9小时学习时长是海市蜃楼，昙花一现，不是一个可持续的系统。好在一直在进步，一直在探索，一直在寻找可靠的同伴。加油！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2023 03 随笔</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/2023-03-%E9%9A%8F%E7%AC%94.html/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Mar 2023 00:02:02 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/2023-03-%E9%9A%8F%E7%AC%94.html/</guid>
      <description>少思考“该远离什么样的人” 为什么呢？
思想决定行为，行为决定结果。
和什么样的人接近，就会有可能成为什么样的人，潜移默化之中习得他们的长处。
注意力是有限的，把精力花费在“远离什么样的人”的问题上，我们的关注点会是缺点，我们能做的只有避免。这也就减少了思考“和什么样的人待在一起”这个问题的精力，对于这个问题，我们的关注点回事优点、长处，让自己浸泡在这些东西中，我们能做的就是学习，就是取长补短。 为什么不将心思直接用在、全部用在自己获益最多、自己成长最快的事情上呢？
对当下的我来说， 避免缺点不如学习优点。少关注“该远离什么样的人”的问题是有利于当下的自我发展的选择，我以前过度反思自己的过错，我关注的总是一些自己身上与别人身上令我不开心的地方，所以我总是不开心。 我对自己的总结是：我的注意力放错的地方。
我觉得当一个人成长到“可以容纳生活中的不愉快的阶段”时，当他可以控制自己的注意力时，“该远离什么样的人”就是可以思考的问题了。这时，他关注的问题很少是那些不快乐，而是如何让自己从生活中的一切事物中获得进步——三人行，必有我师焉，则其善者而从之，其不善者而改之。
成长是要一步一个台阶地进行，认清楚自己的位置，好好过好当下的生活吧！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《被讨厌的勇气》第一章</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E8%A2%AB%E8%AE%A8%E5%8E%8C%E7%9A%84%E5%8B%87%E6%B0%94%E7%AC%AC%E4%B8%80%E7%AB%A0.html/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Nov 2022 13:52:24 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/%E8%A2%AB%E8%AE%A8%E5%8E%8C%E7%9A%84%E5%8B%87%E6%B0%94%E7%AC%AC%E4%B8%80%E7%AB%A0.html/</guid>
      <description>人是可以改变的 阿德勒的目的论认为：“无论之前的人生发生过什么，都对今后的人生如何度过没有影响。”人不受环境的支配，决定自己人生的是活在“此时此刻”的你自己的主观意志——即你是赋予过去的意义是什么。
阿德勒反对原因论，那么活在今天或未来的人们将对人生束手无策——现在甚至未来全部由过去的事情做决定，而且无法改变。
如果承认了目的论，那就是认可了人可以改变。
其实我认为这些观点有点鸡汤，信不信由你，我不全信。因为目的论和原因论都太偏执了，我认为现实应该是客观（原因）和主观（目的）共同作用的结果。
主观是可以选择的 心理创伤只是当下的一种主观感受，毕竟并不是所有人都因为同样的创伤而得到同样的结果。
情绪可以是基于某种「目的」而捏造的「工具」
为了避免表白被拒绝的风险，“捏造”出自己的害羞，。 为了避免繁琐地讲道理，或者被父母弯弯绕绕的道理绕进去失去狡辩权，孩子可能会突然发脾气，以制止沟通。 生活方式：某人如何看待世界，又如何看待自己，把这些“赋予意义的方式”汇聚起来的概念就可以理解为「生活方式」。也即人生的态度。
生活方式从狭义上可以理解为性格；广义上可以理解为世界观，人生观。 性格给人的感觉是不可改变，但世界观可以改变——这就回到了最初的论断：人是可以改变的，关键在于要从主观上意识到这点。 无论是性格还是世界观，都是自己主动选择的结果。这些都不是先天给予的，而是因为选择了这样的方式会带来某种好处——如承认自己性格孤独是因为这样就不必为社交而烦恼了。 人对恐惧的恐惧 一味执著于“被给予了什么”（过去），现实不会改变，现在如此，未来也如此。之所以认为自己不幸，并不是因为过去或者环境，更不是因为能力不足，而是因为缺乏勇气——做出改变的勇气，可能失败的勇气。
因为变化会带来未知的不安，保持不变则只是对现状不满。人们更恐惧的是未知，所以会选择继续抱怨现状。
选择保持现状，虽然糟糕，但过往的经验足够应对不变的生活； 选择了改变，生活就会存在未知，已有的经验无法解决新出现的问题，导致失去对生活的掌控感（仔细想想，一成不变的生活根本不能称为生活）。 “……另一方面，哪怕踏出家门一步，都会沦为无人关注的”大多数“，都会成为茫茫人海中非常平凡的一员，甚至成为逊色于人的平庸之辈；而且，没人会重视自己。这些都是闭居者常有的心理。”
如何改变？ 改变的第一步是要爱自己。接纳当下的自己，重要的不是被给予了什么，而是如何利用已经拥有的东西。
然后要有“摈弃现在的生活方式”的决心。去直面课题，不要逃避风险，寻找借口，否则人生就无从改变。
重要的是去直面课题，不要逃避。要有改变现状的勇气。
尝试改变，梦也许会破灭，但那又怎样？这一简单的课题摆在面前，你却不断地扯出各种“不能做的理由”，正是“自己”把人生变得复杂继而难以获得幸福。
读后感 并非是“世界”本身复杂，完全是“你”把世界看得复杂。一味地找原因来证明自己的某种原因，</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hello World!</title>
      <link>https://1xiaoyuan.github.io/archives/hello-world.html/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Oct 2022 10:14:28 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://1xiaoyuan.github.io/archives/hello-world.html/</guid>
      <description>简简单单，无关风月，听从内心，真情表达。
非常感谢马同学和Rollrock两位大哥的协助，帮我解决了一些建站难题，使得本站的初版得以建立。
我希望将生活的一部分记录于此，不知道互联网能带我走向何处，但一定要留下一些属于我的足迹。如果能与一些人建立新的联系，当然再好不过，这也是我的初心之一。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
